[
    {
        "title": "Angola participa com mais de 20 empresas na feira IMEX-Barcelona",
        "url": "https://jornaldeangola.ao/ao/noticias/angola-participa-com-mais-de-20-empresas-na-feira-imex-barcelona/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "JA Online\n\nAngola vai participar a partir de segunda-feira at\u00e9 o dia 21 do corrente m\u00eas, na 7.\u00aa edi\u00e7\u00e3o da feira IMEX-BARCELONA 2023, com uma delega\u00e7\u00e3o empresarial chefiada pelo ministro da Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio, Victor Fernandes, no quadro da coopera\u00e7\u00e3o com o Reino de Espanha.\n\nSegundo uma nota enviada ao JA Online, a participa\u00e7\u00e3o de Angola visa melhorar a coopera\u00e7\u00e3o e a competitividade entre as empresas angolanas e espanholas, apresentando a maior oferta de produtos e servi\u00e7os necess\u00e1rios para promover a sua internacionaliza\u00e7\u00e3o e estabelecer contactos bilaterais.\n\n\"Nesta edi\u00e7\u00e3o, Angola almeja tamb\u00e9m continuar a identificar as oportunidades comerciais e/ou industriais que o Reino da Espanha disp\u00f5e, incentivarem o aumento da produ\u00e7\u00e3o de bens export\u00e1veis, simplificando a actividade comercial externa dos pa\u00edses da SADC e conquistar outros mercados externos\u201d, l\u00ea-se no documento.\n\nA IMEX \u00e9 realizada pela revista Moeda \u00danica que j\u00e1 conta com 21 edi\u00e7\u00f5es em Madrid, oito na Andaluzia, seis em Barcelona, cinco na Comunidade Valenciana, quatro em Castilla-La Mancha e duas na Ast\u00farias."
    },
    {
        "title": "Jo\u00e3o Louren\u00e7o prestigia cl\u00e1ssico Petro de Luanda e 1.\u00ba de Agosto",
        "url": "https://jornaldeangola.ao/ao/noticias/joao-lourenco-prestigia-classico-petro-de-luanda-e-1-de-agosto/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "JA Online\n\nO Presidente da Rep\u00fablica, Jo\u00e3o Louren\u00e7o, vai prestigiar, este domingo, o cl\u00e1ssico entre o Petro de Luanda e 1.\u00ba de Agosto, no Est\u00e1dio 11 de Novembro, em Luanda, em jogo referente \u00e0 25.\u00aa jornada do Girabola, soube o JA Online.\n\nNo Est\u00e1dio 11 de Novembro est\u00e3o criadas as condi\u00e7\u00f5es para receber as duas melhores equipas do pa\u00eds.\n\nO jogo da primeira volta, disputado no Rocha Pinto, recinto do Interclube, terminado num inesperado triunfo, 1-0, dos militares."
    },
    {
        "title": "Banco Mundial refor\u00e7a carteira de projectos para o sector das \u00c1guas em Angola",
        "url": "https://jornaldeangola.ao/ao/noticias/banco-mundial-reforca-carteira-de-projectos-para-o-sector-das-aguas-em-angola/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "Joaquim Suami Jornalista\n\nO Banco Mundial prev\u00ea refor\u00e7ar, nos pr\u00f3ximos anos, em Angola, a sua carteira de projectos ligados aos sectores das \u00e1guas e saneamento b\u00e1sico, inseridos no programa de alcance dos Objectivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel do Mil\u00e9nio.\n\nUm dos maiores projectos do Banco Mundial, em Angola, \u00e9 o de produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel, denominado Bita, na prov\u00edncia de Luanda, que prev\u00ea a constru\u00e7\u00e3o de infra-estruturas para armazenamento, distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, que abrange zonas, como o Benfica, Cabo-Lombo, Bita, Bita-tanque, Ramiros, Morro dos Veados, Zango e outras.\n\nO projecto BITA financiado pelo Banco Mundial visa elevar de forma substancial a capacidade de distribui\u00e7\u00e3o e a melhoria dos indicadores de acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel no seio da popula\u00e7\u00e3o de Luanda, estimada em perto de dez milh\u00f5es de habitantes.\n\nA inten\u00e7\u00e3o de refor\u00e7ar a carteira de projectos, foi manifestada pelo pr\u00f3prio Banco Mundial, durante uma mesa-redonda, que organizou, em Washington, sobre o Alcance dos Objectivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel do mil\u00e9nio, em rela\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e ao saneamento b\u00e1sico.\n\nA ministra das finan\u00e7as, Vera Daves, que chefiou a delega\u00e7\u00e3o angolana, na mesa redonda do Banco Mundial, disse que o projecto BITA est\u00e1 or\u00e7ado em mil milh\u00f5es de d\u00f3lares, conta para o efeito, com a emiss\u00e3o de uma garantia, por parte do BM e o financiamento de um cons\u00f3rcio de bancos, tendo o primeiro desembolso ocorrido no in\u00edcio de Abril do ano em curso.\n\nDe acordo com uma nota do Minist\u00e9rio das finan\u00e7as, a assist\u00eancia t\u00e9cnica que o Banco Mundial garante para o refor\u00e7o da capacita\u00e7\u00e3o institucional das empresas p\u00fablicas do ramo da energia e \u00e1guas, deve ser revista no quadro legal, para permitir a entrada de operadores privados na cadeia, como de \u00e1guas e energia.\n\nDurante a mesa redonda, a ministra Vera Daves destacou a import\u00e2ncia de implementa\u00e7\u00e3o por parte do Banco Mundial, programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental para que os cidad\u00e3os possam participar de forma proactiva, n\u00e3o apenas como benefici\u00e1rios, mas de terem a cultura de preservarem equipamentos p\u00fablicos, uma vez que, o contexto angolano, \u00e9 marcado por actos de vandaliza\u00e7\u00e3o das condutas, gerando elevados desperd\u00edcios de \u00e1gua.\n\nPa\u00edses africanos partilham experi\u00eancia\n\nNo encontro, os ministros das finan\u00e7as dos pa\u00edses africanos da regi\u00e3o austral e oriental partilharam experi\u00eancias das suas regi\u00f5es, com destaque para as Ilhas Maur\u00edcias, que conseguiu atingir a cobertura integral de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel a toda a popula\u00e7\u00e3o.\n\nPa\u00edses, como Qu\u00e9nia, Tanz\u00e2nia, Madag\u00e1scar, Malawi, Burundi, Sud\u00e3o do Sul e Eti\u00f3pia, tamb\u00e9m, apresentaram as suas perspectivas e desafios sobre o Alcance dos Objectivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel do mil\u00e9nio, dando excelentes indicadores, quanto \u00e0 cobertura de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel \u00e0s popula\u00e7\u00f5es.\n\nA vice-presidente do Banco Mundial para \u00c1frica Austral e Oriental, Vict\u00f3ria Kwakwa transmitiu durante o encontro uma mensagem de esperan\u00e7a, apontando que \u00e9 poss\u00edvel atingir a cobertura total, como j\u00e1 acontece com as Ilhas Maur\u00edcias.\n\nVict\u00f3ria Kwakwa apontou os desafios que os pa\u00edses v\u00e3o enfrentar, nos pr\u00f3ximos sete anos, para atingir a meta dos Objectivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel do mil\u00e9nio.\n\nA vice-presidente do Banco Mundial disse que os pa\u00edses v\u00e3o enfrentar desafios de coordena\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, uma vez que, existem v\u00e1rios intervenientes no processo, incluindo, tamb\u00e9m, os cidad\u00e3os, que t\u00eam o papel de preservar os bens p\u00fablicos em benef\u00edcio da popula\u00e7\u00e3o.\n\nHoje, domingo, 16, encerra a presente edi\u00e7\u00e3o das Reuni\u00f5es de Primavera, organizadas pelo Banco Mundial (BM) e pelo Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI). Durante as Reuni\u00f5es de Primavera, os Conselhos de Governadores de ambas as institui\u00e7\u00f5es financeiras discutirem as perspectivas econ\u00f3micas mundiais, o fim da pobreza, o desenvolvimento econ\u00f3mico e a efic\u00e1cia da ajuda, resultados muito \u00fateis para a tomada de decis\u00f5es dos governos e investidores.\n\nA problem\u00e1tica da recess\u00e3o global, press\u00e3o inflacion\u00e1ria, pol\u00edtica monet\u00e1ria dos bancos centrais, a recente crise banc\u00e1ria nos Estados Unidos e na Europa desencadeada pelo colapso de v\u00e1rios bancos e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas s\u00e3o alguns dos temas fortes debatidos, em Washington.\n\nNo quadro das Reuni\u00f5es da Primavera 2023 foram realizadas importantes reuni\u00f5es do Comit\u00e9 de Desenvolvimento, \u00f3rg\u00e3o conjunto, e do Comit\u00e9 Monet\u00e1rio e Financeiro Internacional do FMI, com o objectivo de analisar o andamento dos trabalhos do Grupo Banco Mundial e do FMI.\n\nForam, igualmente, organizados semin\u00e1rios, briefings regionais, colectivas de imprensa e outros eventos com foco na economia global, desenvolvimento internacional e mercados financeiros globais."
    },
    {
        "title": "Morreu Dom Francisco Viti, bispo em\u00e9rito do Huambo",
        "url": "https://jornaldeangola.ao/ao/noticias/morreu-dom-francisco-viti-bispo-emerito-do-huambo/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "Sociedade\n\nMorreu Dom Francisco Viti, bispo em\u00e9rito do Huambo\n\nS\u00e9rgio V. Dias | Huambo Jornalista\n\nDom Francisco Viti, bispo em\u00e9rito do Huambo, morreu ao princ\u00edpio da noite deste s\u00e1bado, no Hospital Cardeal Alexandre do Nascimento, em Luanda, onde esteve internado desde Fevereiro ultimo, ap\u00f3s sofrer um acidente via\u00e7\u00e3o, no munic\u00edpio de Chicala Choloanga.\n\n\u00a9 Fotografia por: DR\n\nMuito recentemente correram rumores nas redes sociais sobre a suposta morte do prelado cat\u00f3lico que dirigiu a Arquidiocese do Huambo por v\u00e1rias d\u00e9cadas, facto prontamente desmentido pela Confer\u00eancia Episcopal de Angola e S\u00e3o Tom\u00e9 (CEAST) e que levou, na ocasi\u00e3o, Dom Zeferino Zeca Martins, que dirige actualmente os destinos da mesma a pedir que os sacerdotes, os consagrados e consagradas, bem como o povo crist\u00e3o desta a oferecer ora\u00e7\u00f5es e sacrif\u00edcio pela melhoria do seu estado de sa\u00fade.\n\nNo entanto, apesar de ter sido submetido a uma interven\u00e7\u00e3o cir\u00fargica craniana, t\u00e3o logo fora evacuado para a capital do pa\u00eds, o bispo em\u00e9rito do Huambo, n\u00e3o resistiu e acabando por sucumbir ao princ\u00edpio da noite de hoje, s\u00e1bado, no Hospital Cardeal Alexandre do Nascimento.\n\nFalecido aos 98 anos, Dom Francisco Viti foi v\u00edtima de um acidente de via\u00e7\u00e3o, no dia 19 de Fevereiro, junto da sede municipal da Chicala Choloanga, prov\u00edncia do Huambo, ap\u00f3s o estouro de um dos pneus da viatura em que se encontrava, quando regressava de uma miss\u00e3o pastoral, na prov\u00edncia do Cuando Cubango.\n\nPor este infausto acontecimento a comunidade cat\u00f3lica do Huambo e do pa\u00eds, no geral, perde, assim, um dos bispos com mais tempo de sacerd\u00f3cio a n\u00edvel da Confer\u00eancia Episcopal de Angola e S\u00e3o Tom\u00e9 (CEAST)."
    },
    {
        "title": "Pelo menos 56 mortos nos confrontos no Sud\u00e3o",
        "url": "https://jornaldeangola.ao/ao/noticias/pelo-menos-56-mortos-nos-confrontos-no-sudao/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "Os confrontos de s\u00e1bado entre o Ex\u00e9rcito sudan\u00eas e paramilitares causou a morte de 56 civis, segundo um novo balan\u00e7o divulgado, este domingo, pelo Sindicato dos M\u00e9dicos do Sud\u00e3o.\n\nO anterior balan\u00e7o apontava para 26 mortos e 103 feridos. A mesma fonte adiantou que h\u00e1 a registar dezenas de mortes entre as for\u00e7as de seguran\u00e7a.\n\nSegundo avan\u00e7a a Lusa, as mortes ocorreram por todo o pa\u00eds, incluindo na capital, Cartum, e Omdurman, disse o Sindicato dos M\u00e9dicos do Sud\u00e3o.\n\nA viol\u00eancia surge ap\u00f3s meses de tens\u00f5es crescentes entre as for\u00e7as armadas e as paramilitares For\u00e7as de Apoio R\u00e1pido (RSF, na sigla em ingl\u00eas), que foram antecedidas de anos de agita\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, desde o golpe militar de outubro de 2021 no pa\u00eds de \u00c1frica.\n\nO que conduz ao receio de um conflito mais vasto, uma vez que os combates continuaram at\u00e9 \u00e0 noite.\n\nOs combates entre o Ex\u00e9rcito do Sud\u00e3o e a poderosa for\u00e7a paramilitar d\u00e3o um novo golpe na esperan\u00e7a de uma transi\u00e7\u00e3o para a democracia."
    },
    {
        "title": "Interc\u00e2mbio com jornalistas amplia as rela\u00e7\u00f5es com os parceiros da China",
        "url": "https://jornaldeangola.ao/ao/noticias/intercambio-com-jornalistas-amplia-as-relacoes-com-os-parceiros-da-china/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "O programa de interc\u00e2mbio de jornalistas estrangeiros, a decorrer na Rep\u00fablica Popular da China, tem servido de oportunidade para o pa\u00eds asi\u00e1tico promover as potencialidades e confirmar o enorme desenvolvimento, com predomin\u00e2ncia para as tecnologias e inova\u00e7\u00e3o.\n\nInterc\u00e2mbio com jornalistas amplia as rela\u00e7\u00f5es com os parceiros da China \u00a9 Fotografia por: DR\n\nLan\u00e7ado em 2014, com objectivo de promover o interc\u00e2mbio entre os profissionais da comunica\u00e7\u00e3o social chinesa e estrangeira, bem como criar condi\u00e7\u00f5es para o melhor conhecimento da China, o programa inscreveu j\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o de mais de 450 jornalistas, oriundos de \u00c1frica, \u00c1sia-Pac\u00edfico, Am\u00e9rica Latina e Caribe, Eur\u00e1sia, Ar\u00e1bia, Europa Central e Oriental.\n\nDepois de dois anos de interregno, devido \u00e0 pandemia da Covid-19, e ap\u00f3s o Centro de Imprensa Internacional da China (CIPCC) ter retomado o programa em 2022, este ano, 64 jornalistas estrangeiros, em representa\u00e7\u00e3o de 51 pa\u00edses, incluindo Angola, d\u00e3o sequ\u00eancia aos desafios do pa\u00eds asi\u00e1tico mostrar o desenvolvimento e as potencialidades.\n\nParalelamente ao prop\u00f3sito de promover a pol\u00edtica externa e interna do pa\u00eds, o programa inclui ciclos de forma\u00e7\u00e3o dos jornalistas e troca de experi\u00eancias com profissionais da comunica\u00e7\u00e3o social chinesa.\n\nCom dura\u00e7\u00e3o de quatro meses, o programa proporciona aos profissionais da imprensa estrangeira oportunidades de assistir a palestras sobre pol\u00edtica, diplomacia, economia, redu\u00e7\u00e3o da pobreza e cultura da China.\n\nO programa prev\u00ea, ainda, est\u00e1gios em \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o chin\u00eas, cobertura de eventos dom\u00e9sticos e regionais na China, visita para reportagens em grupo a prov\u00edncias, distritos e aldeias conhecidos pelo desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f3mico, investimento, tecnologia e inova\u00e7\u00e3o, cultura e turismo.\n\nEstudar a China\n\nA ministra-adjunta dos Neg\u00f3cios Estrangeiros da China e porta-voz do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores do pa\u00eds, Hua Chunying, considerou o programa uma oportunidade para que os jornalistas de outros pa\u00edses estudem a realidade chinesa.\n\nRevelou, ainda, que, desde 2014, o pa\u00eds se dedica a desenvolver o program, atrav\u00e9s do Centro de Imprensa Internacional - CIPCC - para construir uma plataforma de interc\u00e2mbio entre profissionais da imprensa na \u00c1sia, \u00c1frica, \u00c1sia-Pac\u00edfico, Am\u00e9rica Latina e Caribe, Eur\u00e1sia, Ar\u00e1bia, Europa Central e Oriental.\n\n\"Nos \u00faltimos dois anos, devido ao Covid-19, o Centro teve de suspender os seus programas presenciais, mas nunca deixou de trabalhar. \u00c9 uma janela para a media dos pa\u00edses em desenvolvimento ver e sentir o pulso do desenvolvimento da China\u201d, acrescentou Hua Chunying.\n\nDada a abertura do pa\u00eds \u00e0 imprensa mundial, os jornalistas estrangeiros cumprem, igualmente, um plano de visitas a v\u00e1rios lugares, desde locais hist\u00f3ricos, empresas de alta tecnologia, participa\u00e7\u00e3o de sess\u00f5es de aprendizado da caligrafia chinesa e outros eventos de interc\u00e2mbio cultural.\n\n\"O objectivo \u00e9 promover a coopera\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica entre os jornalistas presentes em Pequim, bem como ajudar os participantes do programa a obter uma compreens\u00e3o abrangente e profunda da China\u201d, sustentou a porta voz do Minist\u00e9rio dos Neg\u00f3cios Estrangeiros.\n\nA primeira edi\u00e7\u00e3o do programa, em 2014, contou com a participa\u00e7\u00e3o de 60 jornalistas, em representa\u00e7\u00e3o de 51 pa\u00edses, tendo o evento consumido 4 meses, ou seja, o mesmo tempo de dura\u00e7\u00e3o da actividade do presente ano.\n\nDurante a perman\u00eancia no programa de forma\u00e7\u00e3o e de interc\u00e2mbio, os jornalistas expatriados devem respeitar as leis e regulamentos chineses, a \u00e9tica profissional do jornalismo, abster-se de actividades ilegais, respeitar os acordos da CIPCC e ser pontual para as sess\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, entrevistas, interc\u00e2mbios e visitas.\n\nDe igual modo, os jornalistas s\u00e3o obrigados a cumprir e cooperar com as pol\u00edticas de preven\u00e7\u00e3o contra epidemias.\n\nInova\u00e7\u00e3o do mecanismo de redu\u00e7\u00e3o da pobreza\n\nA China garante ter alcan\u00e7ado \u00eaxitos nos desafios de redu\u00e7\u00e3o da pobreza, por interm\u00e9dio de mecanismos inovadores.\n\nDe acordo com o professor Wang Sangui, do College Agriculture and Rural Development of Renmin University of China, a focaliza\u00e7\u00e3o regional da situa\u00e7\u00e3o produziu resultados not\u00e1veis, tendo etnias pobres e aldeias alcan\u00e7ado um desenvolvimento r\u00e1pido.\n\nAs estat\u00edsticas ao n\u00edvel das comunidades mais pobres na China, disse, tiveram um desempenho melhor do que os pa\u00edses n\u00e3o pobres nos principais indicadores econ\u00f3micos, no espa\u00e7o de 7-8 anos, per\u00edodo do plano de redu\u00e7\u00e3o da pobreza.\n\nO valor agregado agr\u00edcola de 592 nas referidas comunidades pobres aumentou 7,5 por cento/ano, 0,5 pontos percentuais acima da m\u00e9dia rural; a produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os subiu 1,9 por cento ao ano, representando 3,2 vezes a produ\u00e7\u00e3o rural nacional da taxa m\u00e9dia de crescimento. A taxa m\u00e9dia anual de crescimento da renda l\u00edquida per capita dos agricultores foi de 12,8%, dois pontos percentuais acima da taxa de crescimento m\u00e9dio nacional.\n\n\"Os resultados da an\u00e1lise quantitativa tamb\u00e9m sustentam a conclus\u00e3o de que a pobreza regional, al\u00edvio e desenvolvimento conduzem ao crescimento econ\u00f3mico e de renda em \u00e1reas pobres\u201d, esclareceu Wang Sangui, durante a palestra dirigida aos jornalistas estrangeiros.\n\nRessaltou que atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o precisa das dificuldades, assist\u00eancia, gest\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos domic\u00edlios e vilas pobres, orienta\u00e7\u00e3o a aloca\u00e7\u00e3o ideal dos recursos de al\u00edvio da pobreza, a China conseguiu aliviar o fen\u00f3meno junto das fam\u00edlias mais necessitadas e construir gradualmente um mecanismo de longo prazo para a redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de necessitados.\n\nDiplomacia considera o pa\u00eds um dos mais seguros do mundo\n\nA Rep\u00fablica Popular da China tornou-se num dos pa\u00edses mais seguros do mundo, com conquistas hist\u00f3ricas da soberania, seguran\u00e7a e interesses de desenvolvimento salvaguardados de maneira abrangente, assegurou, recentemente, em confer\u00eancia de Imprensa, Wang Wenbin, porta-voz do Minist\u00e9rio dos Neg\u00f3cios Estrangeiros chin\u00eas.\n\nFalando por ocasi\u00e3o da presen\u00e7a em Pequim da delega\u00e7\u00e3o de 64 jornalistas estrangeiros, em representa\u00e7\u00e3o de 51 pa\u00edses, incluindo Angola, o respons\u00e1vel esclareceu que o socialismo com caracter\u00edsticas chinesas entrou para uma nova era, tendo a situa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a do pa\u00eds passado por mudan\u00e7as profundas e complexas.\n\nNa sequ\u00eancia de uma revis\u00e3o geral da situa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a nacional, disse, a Direc\u00e7\u00e3o do Partido Comunista Chin\u00eas, liderado por Xi Jinping, apresentou de forma inovadora a abordagem hol\u00edstica (geral) da seguran\u00e7a, fornecendo as directrizes para salvaguardar e moldar a seguran\u00e7a nacional na nova Era.\n\n\"Sob a orienta\u00e7\u00e3o s\u00f3lida dessa abordagem, o trabalho relacionado \u00e0 seguran\u00e7a nacional na nova Era obteve conquistas hist\u00f3ricas da nossa soberania, seguran\u00e7a e os interesses de desenvolvimento s\u00e3o salvaguardados de maneira abrangente e a sociedade em geral tem-se mantido est\u00e1vel ao longo dos anos\u201d, ressaltou o porta-voz da diplomacia chinesa.\n\n\"A China tornou-se um dos pa\u00edses mais seguros do mundo\u201d, assegurou, para em seguida lamentar o facto de a situa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a mundial estar a atravessar uma \"fase de desordem\u201d, com quest\u00f5es de seguran\u00e7a tradicionais e n\u00e3o tradicionais entrela\u00e7ados.\n\nAdmitiu, por isso, serem cada vez dif\u00edceis os prop\u00f3sitos da sociedade humana, dados os desafios sem precedentes enfrentados, numa encruzilhada onde as escolhas devem ser muito bem feitas.\n\nA abordagem hol\u00edstica da seguran\u00e7a nacional, de acordo com Wang Wenbin, aconselha a coordena\u00e7\u00e3o entre a pr\u00f3pria seguran\u00e7a de cada pa\u00eds e a seguran\u00e7a mundial, de todos, com a defesa de benef\u00edcios m\u00fatuos para os pa\u00edses e um caminho de seguran\u00e7a do qual todos os pa\u00edses podem se beneficiar.\n\n\"Diante de um mundo repleto de mudan\u00e7as e caos, o Presidente Xi Jinping prop\u00f4s a iniciativa de Seguran\u00e7a Global, que defende a vis\u00e3o de seguran\u00e7a comum, abrangente, cooperativa e sustent\u00e1vel, rejeitando a mentalidade da Guerra Fria e, se op\u00f5e ao unilateralismo, \u00e0 pol\u00edtica de grupo e ao confronto em bloco\u201d, sublinhou.\n\nReferiu, ainda, a prop\u00f3sito, que representa plano da China, para resolver as dificuldades de seguran\u00e7a mundial e eliminar o d\u00e9ficit de seguran\u00e7a internacional, a \"firme determina\u00e7\u00e3o e senso de responsabilidade em salvaguardar a seguran\u00e7a global\u201d.\n\nA diplomacia da China na nova Era, revelou, continuar\u00e1 a agir de acordo com o requisito da abordagem hol\u00edstica da seguran\u00e7a do pa\u00eds, mas tamb\u00e9m vai contribuir para a seguran\u00e7a mundial, \"com a mesma entrega com que protegemos nossa pr\u00f3pria seguran\u00e7a\u201d.\n\nAcrescentou o porta-voz da diplomacia chinesa, por outro lado, que o \"gigante asi\u00e1tico\u201d vai proteger com firmeza os seus interesses e a dignidade da na\u00e7\u00e3o e, enquanto isso, participa de vital modo de forma activa na melhoria da gest\u00e3o da seguran\u00e7a no mundo.\n\n\"Promoveremos esfor\u00e7os conjuntos de todos os pa\u00edses, para responder aos riscos e desafios de seguran\u00e7a e faremos esfor\u00e7os incans\u00e1veis para construir um mundo mais seguro e mundo mais bonito\u201d, garantiu."
    },
    {
        "title": "Cl\u00e1ssicos do jazz e reggae recordados com recursos vocais de Anabela Aya",
        "url": "https://jornaldeangola.ao/ao/noticias/classicos-do-jazz-e-reggae-recordados-com-recursos-vocais-de-anabela-aya/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "A cantora Anabela Aya levou uma diversidade de estilos sexta-feira, \u00e0 noite, ao palco do espa\u00e7o Terra Mar & Mar, na Ilha de Luanda, num concerto de mais de duas horas em que prestou tributo a Bob Marley, Mirian Makeba e Lokwa Kanza.\n\nArtista lamenta o facto de serem quase os mesmos m\u00fasicos convidados para os concertos nos principais espa\u00e7os da cidade de Luanda \u00a9 Fotografia por: Edi\u00e7\u00f5es Novembro\n\nAo inaugurar um novo espa\u00e7o para promo\u00e7\u00e3o art\u00edstica, particularmente musical, Anabela Aya contagiou o p\u00fablico, com muita emo\u00e7\u00e3o, interpretando v\u00e1rios cl\u00e1ssicos, acompanhada pelo pianista Miqueia Ramiros, da Banda Maravilha.\n\nAs can\u00e7\u00f5es \"I love you\u201d, \"Kaumba\u201d, \"Ne me quitte pas\u201d, \"Beira-mar\u201d, \"Cajueiro Velho\u201d, \"Ngalumingo\u201d, \"Teu toque tem Magia\u201d, \"Malaika\u201d e \"Maye Maye\u201d, fizeram parte do alinhamento musical e mereceram fortes aplausos da plateia.\n\nCantora de m\u00faltiplas tonalidades e recursos vocais, n\u00e3o se limitou ao palco. Explorou os recantos da sala, interagindo com os f\u00e3s, particularmente nos momentos em que cantava \"Meu Fado\u201d, \"Lokua Kanza\u201d, \"Poeta\u201d, \"Mabele\u201d, al\u00e9m das m\u00fasicas de Bob Marley, Adele e outros \u00edcones internacionais.\n\nAo atingir o \u00e1pice da actua\u00e7\u00e3o e satisfeita com a execu\u00e7\u00e3o instrumental, Anabela Aya convidou um quarteto de f\u00e3s para partilharem o palco interpretando \"Meninos do Huambo\u201d, em quimbundo, uma can\u00e7\u00e3o resultado do poema de Manuel Rui musicado por Rui Mingas.\n\nPara encerrar em apoteose reservou as m\u00fasicas \"Meu Nome \u00c9 Um, Teu Nome \u00c9 Um\u201d e \"Tic-Toc\u201d. Considerou que os seus concertos s\u00e3o sempre \"\u00fanicos e especiais\u201d. Mostrou-se feliz por ver o espa\u00e7o lotado o que ultrapassou as suas expectativas, \"fiquei muito satisfeita, boas energias, um balan\u00e7o positivo do concerto\u201d, real\u00e7ou.\n\nReferiu, tamb\u00e9m, que esteve fora dos holofotes porque se dedicava aos estudos, e outras actividades. Por outro lado, frisou que a falta de regularidade resulta, em parte, do mercado do jazz \"muito fechado, acabamos por n\u00e3o ser convidados com regularidade para grandes concertos, s\u00e3o sempres os mesmos artistas a estarem presentes\u201d.\n\nNasceu em Luanda, em Setembro de 1983, sendo oriunda de uma fam\u00edlia religiosa, facto que a influenciou para uma carreira musical que iniciou aos 5 anos em grupos religiosos, embora seja o teatro a arte que a levou aos palcos p\u00fablicos, fora do ambiente religioso.\n\nAo lamentar a inoper\u00e2ncia do mercado que caracteriza o seu g\u00e9nero art\u00edstico, reconheceu que produz m\u00fasica sem peso comercial, talvez seja por isso que \"nem somos tidos nem achados\u201d.\n\nDesta forma, a cantora apelou aos promotores e agentes musicais que se d\u00ea mais oportunidades e saibam dosear a agenda de espect\u00e1culos com a diversidade de g\u00e9neros e estilos. Por isso, defende o surgimento de mais salas de espect\u00e1culos, contrariado a realidade das poucas que existem ocupadas \"na maior das vezes por artistas associados \u00e0s produtoras e ag\u00eancias\u201d.\n\nRevelou que sentia saudade de estar em palco, os f\u00e3s a cobravam, uma das raz\u00f5es que motivou o surgimento do concerto de sexta-feira que consta de um projecto. Deu a conhecer que pretende levar o programa Dueto Improv\u00e1veis, produzido e emitido na TVZimbo, aos palcos da cidade de Luanda.\n\n\"Os meus f\u00e3s precisam de mais aten\u00e7\u00e3o. Poderei partilhar o palco e trocar experi\u00eancia com diferentes artistas e figuras emblem\u00e1ticas da m\u00fasica angolana. A nossa sonoridade, as pessoas, n\u00e3o est\u00e3o acostumadas a consumir jazz, trata-se de um grupo muito reduzido\u201d.\n\nO gestor do espa\u00e7o, Joaquim Xavier, garantiu que a programa\u00e7\u00e3o vai continuar, em que a cantora tem a responsabilidade de preencher o espa\u00e7o com actividades regulares, posteriormente a casa estar\u00e1 aberta para outras vozes, outros artistas.\n\nAs expectativas foram superadas, porque inicialmente previam 30 pessoas, no fim o p\u00fablico aderiu como sinal que Anabela Aya \"\u00e9 uma cantora querida por muitos\u201d, afirmou o gestar do espa\u00e7o Terra Mar & Mar.\n\nPercurso artistico\n\nInt\u00e9rprete da can\u00e7\u00e3o vencedora da vig\u00e9sima edi\u00e7\u00e3o do Festival da Can\u00e7\u00e3o de Luanda 2017, Anabela Aya \u00e9 nome art\u00edstico de Anabela Virg\u00ednia Dias Pipa, nasceu no dia 9 de Setembro de 1983, em Luanda. Iniciou o contacto com a m\u00fasica aos cinco anos de idade, ouvindo c\u00e2nticos religiosos do coro da Igreja Metodista Independente, Caridade, onde a m\u00e3e era professora.\n\nObteve forma\u00e7\u00e3o vocal na igreja, criando as bases t\u00e9cnicas que depois permitiram a sua versatilidade, e propens\u00e3o para interpretar os g\u00e9neros gospel, base da sua forma\u00e7\u00e3o musical, bossa nova, soul, rythm & blues, reggae, semba, incluindo fado.\n\nEm 2018, lan\u00e7ou a primeira obra de originais, com 10 faixas, intitulada \"Kuameleli\u201d.\n\nAl\u00e9m de prestigiada actriz, \u00e9 uma das vozes mais promissoras da nova gera\u00e7\u00e3o de int\u00e9rpretes do universo afro-jazz, e tem enveredado, de forma segura e modesta pelos caminhos h\u00edbridos da renova\u00e7\u00e3o est\u00e9tica da M\u00fasica Popular Angolana, de acordo com o cr\u00edtico Jomo Fortunato.\n\nDiva da M\u00fasica 2017, foi v\u00e1rias vezes indicada e nomeada para outras premia\u00e7\u00f5es, foi figura de cartaz nas comemora\u00e7\u00f5es do Dia Internacional do Jazz, comemorado pela primeira vez em Luanda no dia 30 de Abril de 2014, ocasi\u00e3o em que foi acompanhada pela Banda Afro Beat, constitu\u00edda por M\u00e1rio Grarnacho (teclas), Gary Sinedima (voz), Fredy Mwankie (baixo el\u00e9ctrico) e Joel Pedro (bateria)."
    },
    {
        "title": "Grupo Carrinho absorve 57 milh\u00f5es de euros para o refor\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o",
        "url": "https://jornaldeangola.ao/ao/noticias/grupo-carrinho-absorve-57-milhoes-de-euros-para-o-reforco-da-producao/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "Um total de 57 milh\u00f5es de euros \u00e9 o quanto o Grupo Carrinho vai absorver do Deutsche Bank para a constru\u00e7\u00e3o, no Lobito, de um dos maiores parques industriais de \u00c1frica de esmagamento e tritura\u00e7\u00e3o da soja e do girassol, atrav\u00e9s de uma facilidade de cr\u00e9dito suportada pela Ag\u00eancia Italiana de Cr\u00e9dito \u00e0 Exporta\u00e7\u00e3o (SACE) e pelo Banco de Desenvolvimento de Angola (BDA).\n\nA constru\u00e7\u00e3o da f\u00e1brica de esmagamento de soja e girassol vai ter um per\u00edodo de execu\u00e7\u00e3o de aproximadamente dois anos \u00a9 Fotografia por: DR\n\nSegundo uma nota da institui\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria alem\u00e3, que o JA teve acesso, o financiamento surge da necessidade do fomento da produ\u00e7\u00e3o de alimentos, em Angola, atrav\u00e9s de um mecanismo de esmagamento e tritura\u00e7\u00e3o da soja e do girassol, na f\u00e1brica a ser controlada e gerida pelo Grupo Carrinho.\n\nO Deutsche Bank confirmou a opera\u00e7\u00e3o e atesta que o desembolso \u00e9 para cobrir, al\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o da f\u00e1brica, o tratamento da produ\u00e7\u00e3o alimentar no pa\u00eds, num per\u00edodo de 10 anos. \"Garantida pela Ag\u00eancia Italiana de Cr\u00e9dito \u00e0 Exporta\u00e7\u00e3o SACE e pelo Banco de Desenvolvimento de Angola (BDA), a facilidade vai financiar um contrato de exporta\u00e7\u00e3o entre Andreotti Impianti Spa (It\u00e1lia) e a empresa local Carrinho Empreendimentos SA (Angola) para o fornecimento de uma f\u00e1brica de esmagamento de soja e girassol completa e pronta a funcionar, totalmente automatizada\u201d, l\u00ea-se na nota do maior banco alem\u00e3o, o Deutsch.\n\nSegundo o Deutsch Bank, a constru\u00e7\u00e3o da f\u00e1brica de tritura\u00e7\u00e3o de soja e girassol vai levar aproximadamente dois anos e espera-se que crie cerca de 300 empregos directos e milhares de empregos indirectos relacionados com a planta\u00e7\u00e3o de soja e girassol.\n\nEsta transac\u00e7\u00e3o \u00e9 o primeiro Acordo de Empr\u00e9stimo Individual (ILA), conclu\u00eddo no \u00e2mbito do Acordo-Quadro de Cr\u00e9dito \u00e0 Exporta\u00e7\u00e3o (FA), assinado em Maio de 2019 entre o Deutsche Bank, o BDA e o Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as de Angola (MoF), para financiar projectos de investimento privado no pa\u00eds.\n\nA linha de cr\u00e9dito, organizada pela equipa do STEF (Structured Trade & Export Finance) do Banco para o Governo de Angola, visa financiar a agricultura, agro-ind\u00fastria, pescas e ind\u00fastrias em geral com o objectivo de garantir maior fornecimento de bens, servi\u00e7os e emprego, criando novas oportunidades para a popula\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "title": "Secret\u00e1rio geral da UNTA defende paz social nas empresas",
        "url": "https://jornaldeangola.ao/ao/noticias/secretario-geral-da-unta-defende-paz-social-nas-empresas/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "Alberto Quiluta Jornalista\n\nO secret\u00e1rio geral da Uni\u00e3o Nacional dos Trabalhadores Angolanos (UNTA-CS), Jos\u00e9 Laurindo, defendeu, s\u00e1bado, em Luanda, paz social nas empresas e melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho.\n\nDurante o acto, foram homenageados os co-fundadores \u00a9 Fotografia por: Edi\u00e7\u00f5es Novembro\n\nO sindicalista, que falava no acto comemorativo do 63\u00ba anivers\u00e1rio da UNTA-CS, que se assinala hoje, em todo o pa\u00eds, disse ser importante haver paz social e di\u00e1logo permanente nas institui\u00e7\u00f5es entre os trabalhadores e o empregador, uma das lutas da organiza\u00e7\u00e3o sindical no pa\u00eds.\n\n\"N\u00f3s pautamos sempre pelo di\u00e1logo permanente, usando a greve como \u00faltima solu\u00e7\u00e3o\u201d, lembrou, acrescentando que a UNTA defende, tamb\u00e9m, sal\u00e1rios compat\u00edveis ao custo de vida.\n\nSegundo Jos\u00e9 Laurindo, algumas empresas n\u00e3o permitem o exerc\u00edcio da actividade sindical e a UNTA envida esfor\u00e7os para se inverter o quadro.\n\n\"\u00c9 preciso que o empregador saiba que o movimento sindical n\u00e3o est\u00e1 para dificultar o trabalho da entidade patronal, mas sim para ajudar a organizar a situa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores\u201d, disse.\n\nAcrescentou que a UNTA-CS tem participado nas contribui\u00e7\u00f5es da futura Lei Geral do Trabalho.\n\n\"Para o pa\u00eds crescer e se desenvolver precisamos de homens comprometidos com o trabalho\u201d, sublinhou Jos\u00e9 Laurindo.\n\nDeu a conhecer que est\u00e3o filiados na UNTA-CS 124 associa\u00e7\u00f5es sindicais e mais de 600 mil trabalhadores, a n\u00edvel nacional.\n\nHomenagem aos co-fundadores\n\nA Uni\u00e3o Nacional dos Trabalhadores Angolanos (UNTA-CS) homenageou os co-fundadores da organiza\u00e7\u00e3o sindical e os que deram o melhor de si para o engrandecimento da institui\u00e7\u00e3o no per\u00edodo p\u00f3s-independ\u00eancia nacional, com destaque para Bernardo Ndombele, Francisco Ndombe, Fernando Kiesse, Francisco Massala, Em\u00edlio Mbidi e Pedro Fernando Mavunza.\n\nOs homenageados receberam medalhas e certificados de m\u00e9rito. O primeiro secret\u00e1rio-geral, Pascoal Luvualo, foi homenageado a t\u00edtulo p\u00f3stumo.\n\nBernardo Ndombele, um dos homenageados, considerou hist\u00f3rica a data que se comemora e disse que continua a acompanhar o crescimento da UNTA.\n\nO tamb\u00e9m nacionalista disse que a UNTA-CS jogou um papel na luta de liberta\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, tendo participado na mobiliza\u00e7\u00e3o, mesmo n\u00e3o sendo uma grande organiza\u00e7\u00e3o, na altura.\n\nA UNTA foi fundada a 16 de Abril de 1960, no ex\u00edlio, na Rep\u00fablica do Congo Leopoldovile, actual Kinshasa. Al\u00e9m de Pascoal Luvualo, estavam presentes no acto da funda\u00e7\u00e3o Dombele Mbala Bernardo, Francisco Ndombe, Fernando Kiesse, Francisco Massala, Em\u00edlio M'bidi, Pedro Fernando Mavunza, Jos\u00e9ph Kiala, Ant\u00f3nio Fuca e Adolfo Tshicalanga."
    },
    {
        "title": "Secret\u00e1rio de Estado para a Comunica\u00e7\u00e3o Social reitera aposta na moderniza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos",
        "url": "https://jornaldeangola.ao/ao/noticias/secretario-de-estado-para-a-comunicacao-social-reitera-aposta-na-modernizacao-dos-orgaos-publicos/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "O secret\u00e1rio de Estado para a Comunica\u00e7\u00e3o Social, Nuno Carnaval, reiterou, s\u00e1bado, no munic\u00edpio do Lobito, prov\u00edncia de Benguela, a aposta do Executivo na moderniza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, tecnol\u00f3gica e de infra-estruturas dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos.\n\nNuno Carnaval falava \u00e0 impresa depois de inaugurar a direc\u00e7\u00e3o regional da Edi\u00e7\u00f5es Novembro, no Lobito, tendo-a considerado mais uma ac\u00e7\u00e3o que se insere no programa de moderniza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, tecnol\u00f3gica e de infra-estruturas em curso nos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos de Comunica\u00e7\u00e3o Social.\n\nSegundo o governante, a retoma dos t\u00edtulos regionais tornou os jornais, a n\u00edvel de cada prov\u00edncia, munic\u00edpio ou localidade, mais pr\u00f3ximos da realidade das comunidades.\n\nO secret\u00e1rio de Estado para a Comunica\u00e7\u00e3o Social felicitou os profissionais da Edi\u00e7\u00f5es Novembro que, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, contribu\u00edram, com o seu saber, no engrandecimento da Comunica\u00e7\u00e3o Social no pa\u00eds.\n\n\"Angola assinalou 21 anos de paz efectiva e foi fundamental a contribui\u00e7\u00e3o dos jornalistas nos momentos mais dif\u00edceis no p\u00f3s-independ\u00eancia e nas \u00faltimas d\u00e9cadas, pois, apesar das dificuldades, conseguiram fazer chegar a informa\u00e7\u00e3o aos cidad\u00e3os\u201d, disse Nuno Carnaval.\n\nApelou aos jornalistas no sentido de primarem sempre pela \u00e9tica e deontologia profissional, acrescentando que \u00e9 preciso comprometimento e patriotismo, para que possam, tamb\u00e9m, dar o seu contributo no processo de desenvolvimento do pa\u00eds.\n\n\"A Comunica\u00e7\u00e3o Social tem um papel importante, sobretudo na eleva\u00e7\u00e3o do Estado democr\u00e1tico e de direito e na afirma\u00e7\u00e3o da cidadania\u201d, sublinhou Nuno Carnaval.\n\nVice-governadora enaltece o ganho\n\nA vice-governadora de Benguela para o Sector Pol\u00edtico, Social e Econ\u00f3mico, L\u00eddia Amaro, enalteceu o trabalho que tem sido feito pela Edi\u00e7\u00f5es Novembro, em particular, e pelos \u00f3rg\u00e3os de Comunica\u00e7\u00e3o Social, de modo geral. \"Felicitamos a Edi\u00e7\u00f5es Novembro pelo trabalho que tem estado a fazer sobre v\u00e1rios assuntos importantes e de interesse na prov\u00edncia de Benguela\u201d.\n\nL\u00eddia Amaro considerou a inaugura\u00e7\u00e3o da direc\u00e7\u00e3o regional da Edi\u00e7\u00f5es Novembro uma mais-valia, acrescentando que os servi\u00e7os de informa\u00e7\u00e3o estar\u00e3o mais pr\u00f3ximos da popula\u00e7\u00e3o.\n\nA governante disse esperar que as potencialidades da prov\u00edncia de Benguela, em geral, e do Lobito, em particular, onde est\u00e1 situado o Porto do Lobito, sejam mais publicadas nos v\u00e1rios t\u00edtulos que a Edi\u00e7\u00f5es Novembro tem, entre os quais o Jornal de Angola, \u00fanico di\u00e1rio do pa\u00eds, Jornal Economia & Finan\u00e7as e Jornal O Litoral, que aborda assuntos das prov\u00edncias de Benguela e Cuanza-Sul.\n\nEm nome do Governo de Benguela, L\u00eddia Amaro enalteceu o trabalho de divulga\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios assuntos de interesse p\u00fablico que a prov\u00edncia das Ac\u00e1cias Rubras proporciona, tendo garantido apoio institucional a Edi\u00e7\u00f5es Novembro e a todos os \u00f3rg\u00e3os de Comunica\u00e7\u00e3o Social da prov\u00edncia.\n\nSede pr\u00f3pria\n\nO presidente do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da Edi\u00e7\u00f5es Novembro, Drumond Jaime, enalteceu a abertura da direc\u00e7\u00e3o regional no Lobito, uma zona importante do ponto de vista econ\u00f3mico.\n\n\"Est\u00e3o em curso muitos projectos nesta regi\u00e3o do ponto de vista econ\u00f3mico, como \u00e9 o caso da Refinaria do Lobito, que, dentro de alguns anos, vai ser uma das maiores de Angola, al\u00e9m do famoso corredor do Lobito, que liga Angola a outros pa\u00edses africanos (Rep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo, Z\u00e2mbia e \u00c1frica do Sul)\u201d, disse.\n\nSegundo Drumond Jaime, Lobito est\u00e1 localizado \"numa zona muito importante e n\u00e3o podia deixar de ter, tamb\u00e9m, uma sede, com a devida dignidade.\n\nAcrescentou que a nova direc\u00e7\u00e3o, comprada e reconstru\u00edda para oferecer melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho, surge no \u00e2mbito da estrat\u00e9gia de fortalecimento e crescimento da imprensa regional.\n\nAr\u00e3o Martins e J\u00falio Gaiano | Lobito"
    },
    {
        "title": "Angola continua com circula\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria do v\u00edrus da Covid-19",
        "url": "https://jornaldeangola.ao/ao/noticias/angola-continua-com-circulacao-comunitaria-do-virus-da-covid-19/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "Angola continua a ter a circula\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria do v\u00edrus SARS-CoV-2 (Covid-19), com um registo total de 165 mil 372 casos, desde Mar\u00e7o de 2020, per\u00edodo em que registou o primeiro infectado, at\u00e9 \u00e0 presente data, informou, s\u00e1bado, em Luanda, o secret\u00e1rio de Estado para a Sa\u00fade P\u00fablica.\n\nCarlos Alberto Pinto de Sousa, que falava \u00e0 imprensa, durante a actualiza\u00e7\u00e3o dos dados epidemiol\u00f3gicos no pa\u00eds, referiu que, do n\u00famero total de infectados, 78% s\u00e3o de Luanda, tendo sido registada a recupera\u00e7\u00e3o de 103.416 pessoas e 1.934 mortos.\n\nO pa\u00eds, disse, regista 22 casos activos, dos quais cinco sintom\u00e1ticos e 17 assintom\u00e1ticos. Dos doentes sintom\u00e1ticos, dois encontram-se em estado cr\u00edtico. Durante o ano em curso, ressaltou, registaram-se dez \u00f3bitos associados \u00e0s comorbilidades, nas prov\u00edncias de Benguela, Hu\u00edla e Luanda.\n\nPinto de Sousa referiu ainda que os homens continuam a ser os mais afectados pela Covid-19, com 58% do n\u00famero total de casos, enquanto os grupos et\u00e1rios mais atingidos s\u00e3o os que v\u00e3o dos 30 a 39 anos, que concentram 26,3% dos doentes.\n\nPandemia controlada\n\nApesar de ter experimentado quatro grandes vagas, entre 2020 e Junho de 2021, Angola regista, desde o in\u00edcio do ano em curso, uma taxa de incid\u00eancia e transmissibilidade est\u00e1veis pela Covid-19, revelou o secret\u00e1rio de Estado para a Sa\u00fade P\u00fablica, para quem este facto indica o controlo da pandemia no pa\u00eds.\n\nCarlos Alberto Pinto de Sousa alertou, entretanto, para a necessidade de se manter o controlo da doen\u00e7a, atrav\u00e9s da ades\u00e3o em massa da popula\u00e7\u00e3o \u00e0 vacina\u00e7\u00e3o, uma estrat\u00e9gia mundial mais eficaz e segura para a preven\u00e7\u00e3o e combate \u00e0 pandemia.\n\n\"A vacina\u00e7\u00e3o continua a ser uma arma poderosa para o combate ao surgimento de novas variantes que provocam vagas epidemiol\u00f3gicas alarmantes\u201d, afirmou.\n\nDe acordo ainda com Pinto de Sousa, at\u00e9 ontem, tinham sido administradas 25 milh\u00f5es 186 mil 376 doses de vacinas, sendo que 15 milh\u00f5es 653 mil 681 pessoas apanharam a primeira dose, representando uma cobertura de imuniza\u00e7\u00e3o de 83%, em todo o pa\u00eds. Ainda do total de vacinas administradas, oito milh\u00f5es 738 mil 631 utentes fizeram doses completas, correspondendo a uma cobertura de 46%.\n\nO secret\u00e1rio de Estado real\u00e7ou que 6,8 milh\u00f5es de pessoas est\u00e3o sem vacina\u00e7\u00e3o completa, enquanto 3,3 milh\u00f5es de utentes encontram-se sem nenhuma dose de vacina, facto que coloca o pa\u00eds em risco elevado ao surgimento de surtos recorrentes e aparecimento de novas variantes.\n\nNamibe, U\u00edge e Cuanza-Norte s\u00e3o as \u00fanicas prov\u00edncias doses completas da cobertura global da popula\u00e7\u00e3o dos 12 anos de idade, representando mais de 60%.\n\nPinto de Sousa referiu que a prov\u00edncia de Luanda atingiu 55% do sistema base completo, ou seja, duas doses completas ou uma dose da vacina Johnson & Johnson. As prov\u00edncias do Cunene, Zaire, Moxico, Benguela e Cuando Cubango t\u00eam cobertura de vacina\u00e7\u00e3o mais baixas.\n\nDecreto Presidencial\n\nPara o cont\u00ednuo controlo da pandemia de Covid-19 no pa\u00eds, o Presidente da Rep\u00fablica, Jo\u00e3o Louren\u00e7o, assinou na sexta-feira, um decreto a actualizar as regras para a gest\u00e3o administrativa da doen\u00e7a, tendo em conta o relativo aumento do n\u00famero de casos positivos nos \u00faltimos tempos. Essas medidas, que entraram em vigor \u00e0 meia-noite de ontem, surgem de forma a evitar-se a propaga\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a e o retorno a cen\u00e1rios anteriores de crise.\n\nRelativamente ao controlo sanit\u00e1rio das fronteiras, o diploma determina que as sa\u00eddas do territ\u00f3rio nacional est\u00e3o dependentes da apresenta\u00e7\u00e3o de certificado de vacina\u00e7\u00e3o que ateste a imuniza\u00e7\u00e3o completa, sem preju\u00edzo de formalidades adicionais exigidas pelo pa\u00eds de destino."
    },
    {
        "title": "Papa reza pela paz no Sud\u00e3o e apela ao di\u00e1logo",
        "url": "https://jornaldeangola.ao/ao/noticias/papa-reza-pela-paz-no-sudao-e-apela-ao-dialogo/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "O Papa pediu, este domingo, para que sejam depostas as armas no Sud\u00e3o e que seja poss\u00edvel um di\u00e1logo, depois da morte de 56 civis nos confrontos armados entre o grupo paramilitar For\u00e7as de Apoio R\u00e1pido (FAR) e o Ex\u00e9rcito sudan\u00eas.\n\n\"Acompanho com preocupa\u00e7\u00e3o os acontecimentos no Sud\u00e3o e estou pr\u00f3ximo do povo sudan\u00eas, que j\u00e1 sofreu tanto\", disse o Papa Francisco aos milhares de fi\u00e9is na Pra\u00e7a S\u00e3o Pedro, no Vaticano, ap\u00f3s a ora\u00e7\u00e3o dominical \"Regina Coeli\u201d, que entre o Domingo de P\u00e1scoa e o de Pentecostes substitui o tradicional \"Angelus\u201d.\n\n\"Eu convido-vos a rezar para que as armas sejam depostas e o di\u00e1logo prevale\u00e7a para continuarmos juntos no caminho da paz e da harmonia\u201d, acrescentou Francisco.\n\nOs confrontos aconteceram no passado s\u00e1bado, quando, ap\u00f3s semanas de tens\u00e3o, as FAR acusaram o Ex\u00e9rcito sudan\u00eas de lan\u00e7ar uma a\u00e7\u00e3o contra uma das suas bases em Cartum, enquanto as For\u00e7as Armadas asseguraram que a realizaram em resposta a um ataque que as FAR realizaram anteriormente, tamb\u00e9m na capital sudanesa."
    },
    {
        "title": "Gestor mo\u00e7ambicano detido por desvio de bens para v\u00edtimas do ciclone Freddy",
        "url": "https://jornaldeangola.ao/ao/noticias/gestor-mocambicano-detido-por-desvio-de-bens-para-vitimas-do-ciclone-freddy/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "A Pol\u00edcia mo\u00e7ambicana deteve o delegado do INGD \u2013 Instituto Nacional de Gest\u00e3o e Redu\u00e7\u00e3o do Risco de Desastres em Niassa, no Norte de Mo\u00e7ambique, suspeito de desviar diversos produtos destinados \u00e0s v\u00edtimas do ciclone Freddy, foi ontem anunciado.\n\nGestor mo\u00e7ambicano detido por desvio de bens para v\u00edtimas do ciclone Freddy \u00a9 Fotografia por: DR\n\nO delegado, um seu amigo e um motorista foram detidos em flagrante, na madrugada de sexta-feira, quando descarregavam os produtos numa resid\u00eancia, em Lichinga, capital provincial, disse \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o social Mirza Maguanda, porta-voz da Pol\u00edcia da Rep\u00fablica de Mo\u00e7ambique (PRM) em Niassa.\n\n\"Sabemos que a finalidade era a comercializa\u00e7\u00e3o desses produtos no Malawi, pa\u00eds vizinho\u201d, referiu a porta-voz.\n\nTrata-se de 6.600 quilos de arroz, 4.660 quilos de farinha de milho, 700 quilos de feij\u00e3o, 912 litros de \u00f3leo alimentar e 49 rolos de pl\u00e1sticos usados na cobertura de tendas para as v\u00edtimas.\n\nA deten\u00e7\u00e3o do delegado ocorreu ap\u00f3s uma den\u00fancia popular, avan\u00e7ou a PRM.\n\nO ciclone Freddy fustigou Mo\u00e7ambique em Fevereiro e Mar\u00e7o, causando morte de pelo menos 169 pessoas e afectando mais de 200 mil fam\u00edlias, segundo os \u00faltimos dados do INGD.\n\nFreddy \u00e9 j\u00e1 um dos ciclones de maior dura\u00e7\u00e3o e traject\u00f3ria nas \u00faltimas d\u00e9cadas, tendo viajado mais de 10.000 quil\u00f3metros desde que se formou ao largo do Norte da Austr\u00e1lia, a 4 de Fevereiro e atravessou todo o Oceano \u00cdndico at\u00e9 \u00e0 \u00c1frica Austral.\n\nA actual \u00e9poca chuvosa (Outubro a Abril) j\u00e1 matou 302 pessoas e afectou mais de um milh\u00e3o em Mo\u00e7ambique.\n\nO pa\u00eds \u00e9 considerado um dos mais severamente afectados pelas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas no mundo, com ventos oriundos do \u00cdndico e cheias com origem nas bacias hidrogr\u00e1ficas da \u00c1frica Austral."
    },
    {
        "title": "Reaberta circula\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria entre Huambo e Benguela",
        "url": "https://jornaldeangola.ao/ao/noticias/reaberta-circulacao-rodoviaria-entre-huambo-e-benguela/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "A circula\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria no tro\u00e7o entre a vila municipal do Londuimbali e a comuna do Ussoque, na Estrada Nacional 250, que liga Huambo-Benguela, est\u00e1 resposta desde \u00e0s 14 horas de s\u00e1bado, informou a Pol\u00edcia Nacional.\n\nA corpora\u00e7\u00e3o trabalhou toda a noite do dia anterior, para repor a circula\u00e7\u00e3o de pessoas e bens e facilitar as trocas comerciais entre passageiros que transitam nos dois sentidos, depois da interdi\u00e7\u00e3o causada pelo capotamento de um cami\u00e3o contentorizado carregado de a\u00e7\u00facar, por excesso de velocidade e falta de precau\u00e7\u00e3o por parte do condutor.\n\nO acidente com o cami\u00e3o contentorizado e articulado de marca Sinotruk, conduzido por um cidad\u00e3o nacional de 33 anos de idade, que seguia no sentido Lobito-Huambo, n\u00e3o provocou v\u00edtimas humanas."
    },
    {
        "title": "Destacados os benef\u00edcios da paz efectiva em mais de duas d\u00e9cadas",
        "url": "https://jornaldeangola.ao/ao/noticias/destacados-os-beneficios-da-paz-efectiva-em-mais-de-duas-decadas/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "A popula\u00e7\u00e3o da prov\u00edncia do Bi\u00e9 congratula-se com os ganhos da paz efectiva, 21 anos depois, sobretudo, na \u00e1rea social e econ\u00f3mica, Reconcilia\u00e7\u00e3o Nacional e da Estabilidade Pol\u00edtica e Democr\u00e1tica.\n\nNo quadro do 4 de Abril, Dia da Paz e Reconcilia\u00e7\u00e3o Nacional, os cidad\u00e3os consideram a paz a segunda maior conquista dos angolanos, depois da Independ\u00eancia Nacional.\n\nPara Ad\u00e3o Pedro, de 77 anos, com a conquista da paz efectiva, a prov\u00edncia do Bi\u00e9, uma das que mais sofreu com a guerra civil de 27 anos, est\u00e1, totalmente, transformada, quer pelo investimento do Executivo, quer no dom\u00ednio da unidade e reconcilia\u00e7\u00e3o nacional.\n\nApontou a \u00e1rea social o que mais ganhos teve, com a entrada em funcionamento de diversas unidades sanit\u00e1rias, com realce para o Hospital Dr.Walter Strangway\u201d, o aumento de institui\u00e7\u00f5es escolares, quer do ensino geral quer universit\u00e1rio, bem como da oferta do emprego \u00e0 juventude.\n\nAd\u00e3o Pedro defende, para os pr\u00f3ximos cinco anos, a aposta s\u00e9ria na recupera\u00e7\u00e3o de f\u00e1bricas na prov\u00edncia do Bi\u00e9, para reduzir o \u00edndice de desemprego, assim como fortalecer o combate \u00e0 criminalidade e \u00e0 pobreza no seio das comunidades rurais.\n\nDomingos da Silva, de 63 anos e ex-FAPLA, destacou o investimento que o Governo realizou na recupera\u00e7\u00e3o das estradas Cuito/Chitembo, Cuito/Chinguar e Cuito/Andulo, defendendo, agora, a conclus\u00e3o da via Cuito/Cuemba.\n\nEste antigo combatente considerou positiva a aposta que as autoridades t\u00eam vindo a dar no sector da Agricultura, encorajando o Executivo a prosseguir no apoio aos pequenos produtores, assim como melhorar a assist\u00eancia aos ex-militares, por interm\u00e9dio de v\u00e1rios programas sociais.\n\nRafael Ant\u00f3nio, de 28 anos, al\u00e9m de enaltecer a abertura da Mediateca Abel Abra\u00e3o, Centralidade do Cuito e Andulo, a maximiza\u00e7\u00e3o de empregos que o Executivo tem dado nas \u00e1reas da Educa\u00e7\u00e3o, Sa\u00fade e Economia, solicitou mais incentivos do Estado ao sector privado, de modo que d\u00ea mais oferta de trabalho \u00e0 juventude.\n\nRafael Ant\u00f3nio anotou, ainda, em 21 anos de paz efectiva, especialmente na prov\u00edncia do Bi\u00e9, a maneira como se registam os la\u00e7os de irmandade e unidade nacional, quer entre partidos pol\u00edticos quer entre cidad\u00e3os comuns.\n\nPor isso, recomendou o fortalecimento de tais la\u00e7os, em prol do bem-estar e do desenvolvimento social e econ\u00f3mico.\n\nGanhos da paz no Bi\u00e9\n\nEm 2019, o aeroporto Joaquim Kapango, a maior infra-estrutura aeroportu\u00e1ria da prov\u00edncia, mereceu uma amplia\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o.\n\nAs obras, avaliadas em USD mais de 40 milh\u00f5es, abrangeram o alargamento da pista do aeroporto em mais 200 metros de comprimento e 45 metros de largura, que lhe permitem receber avi\u00f5es Boeing 737-700.\n\nAssim, segundo a Angop, a prov\u00edncia come\u00e7ou a receber avi\u00f5es de pequeno, m\u00e9dio e grande portes, entre os quais o Boeing 777-700, dando novo impulso \u00e0 vida produtiva do Bi\u00e9.\n\n\n\n\n\nSector das \u00c1guas\n\nNo sector das \u00c1guas, a prov\u00edncia conta com sistemas de capta\u00e7\u00e3o, tratamento e distribui\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios do Cunhinga, Cuemba, Nharea e do Cuito, onde existem tr\u00eas sistemas, enquanto as demais localidades possuem pequenos sistemas e outros est\u00e3o em constru\u00e7\u00e3o.\n\nOs tr\u00eas sistemas do Cuito, nomeadamente, Cuquema I, Cuquema II e da comuna do Cunje abastecem com regularidade a \u00e1gua pot\u00e1vel em mais de 30 mil resid\u00eancias.\n\nNeste sector, o Executivo tem em carteira a expans\u00e3o de mais 15 mil novas liga\u00e7\u00f5es domiciliares, a serem feitas dentro de pouco tempo, com o financiamento do Banco Mundial.\n\nNeste momento, est\u00e3o a ser feitas mais de cinco mil liga\u00e7\u00f5es domiciliares nos bairros Cant\u00edflas, Cangote, Catemo, Cangalo, Sousa, Caluco e Chissindo, tamb\u00e9m, com financiamento do Banco Mundial, de modo a beneficiar acima de 30 mil habitantes.\n\nPara este ano, as autoridades v\u00e3o proceder \u00e0 entrega do sistema de capta\u00e7\u00e3o, tratamento e abastecimento do munic\u00edpio do Chitembo, situado a 150 quil\u00f3metros a Sul do Cuito, com mais de mil e 500 liga\u00e7\u00f5es domiciliares.\n\nPrev\u00ea, ainda, iniciar as obras de novos sistemas dos munic\u00edpios do Andulo, Camacupa, Catabola e Chinguar, na medida em que o Executivo procura financiamento para as mesmas, visando abranger aproximadamente 500 mil habitantes.\n\nEnergia\n\nJ\u00e1 no dom\u00ednio da Energia, a prov\u00edncia tem 80 megawatts (MW) desde Mar\u00e7o de 2019, proveniente da Barragem de La\u00faca (Malanje), pot\u00eancia que se junta a 14 outros produzidos nas centrais t\u00e9rmicas do Huambo e Cuito e duas outras de grupos geradores.\n\nA energia de La\u00faca permitiu instalar 80 megawatts no Cuito, quando a procura \u00e9 de apenas 20 MW.\n\nPor este motivo, o Minist\u00e9rio da Energia e \u00c1guas come\u00e7a a interligar os munic\u00edpios do Bi\u00e9, a curto prazo, com a energia proveniente da Barragem de La\u00faca.\n\nO projecto, que j\u00e1 teve in\u00edcio este ano, concretamente, na regi\u00e3o Leste do Bi\u00e9, onde, numa primeira fase, chegou \u00e0 comuna da Chipeta, foi instalado um Posto de Transforma\u00e7\u00e3o (PT) de 250 KVA e 140 postes de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, assim como abrange 200 liga\u00e7\u00f5es domiciliares, das mil e 200 previstas.\n\nCom a chegada da energia de La\u00faca \u00e0 Chipeta, as entidades governamentais querem expandir o mais r\u00e1pido poss\u00edvel em toda a regi\u00e3o Leste da prov\u00edncia, nomeadamente, Catabola, Camacupa e Cuemba.\n\nOs munic\u00edpios do Cunhinga, Andulo e Nharea ser\u00e3o interligados a partir da comuna do Cunje, enquanto o Chinguar, Chitembo (Bi\u00e9) e Cachiungo (Huambo) ser\u00e3o beneficiados a partir da central do Cuito.\n\nPara o efeito, os t\u00e9cnicos do sector, segundo a Angop, est\u00e3o j\u00e1 empenhados na retirada da antiga rede de expans\u00e3o feita pelo colono, uma vez que se encontra obsoleta, substituindo, assim, com a rede de baixa e alta tens\u00e3o, visando abranger maior n\u00famero de consumidores.\n\nRelativamente \u00e0 cidade do Cuito, mais de 12 mil novas fam\u00edlias v\u00e3o beneficiar deste bem, com a expans\u00e3o da rede baixa e m\u00e9dia tens\u00e3o.\n\nO Governo efectuou no I semestre do ano em curso mais de duas mil novas liga\u00e7\u00f5es nos bairros Catemo, Nd\u00f4ngua, Boavista e Licimo, arredores da cidade do Cuito, numa empreitada inserida no projecto de expans\u00e3o da rede de distribui\u00e7\u00e3o de energia de m\u00e9dia de baixa tens\u00e3o.\n\nInstalou ainda, na capital biena, acima de 500 postes de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, de bet\u00e3o e de madeira, visando reduzir o \u00edndice da criminalidade nestes bairros, num custo de 300 milh\u00f5es de kwanzas, no \u00e2mbito do Programa Integrado de Interven\u00e7\u00e3o nos Munic\u00edpios (PIIM).\n\nS\u00f3 em 2021, tr\u00eas mil 379 novas fam\u00edlias dos munic\u00edpios do Cuito, Camacupa, Chinguar e Chitembo beneficiam de energia el\u00e9ctrica, no \u00e2mbito do Programa de Electrifica\u00e7\u00e3o dos Bairros.\n\nTamb\u00e9m foi conclu\u00edda este ano a rede de m\u00e9dia e baixa tens\u00e3o no munic\u00edpio do Cuemba, localizado a 162 quil\u00f3metros a Leste do Cuito, que est\u00e1 a garantir, numa primeira fase, a ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica e mil e 500 novas liga\u00e7\u00f5es domiciliares.\n\nAinda em 2022, o Governo procedeu \u00e0 entrega \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do Chitembo, a 150 quil\u00f3metros da capital biena, de uma nova central t\u00e9rmica de mais mil KVA, que tamb\u00e9m beneficia mais de mil e 500 fam\u00edlias, apesar de decorrerem mais alargamento nas resid\u00eancias da sede do munic\u00edpio.\n\nA rede de distribui\u00e7\u00e3o controlada pela Empresa Nacional de Distribui\u00e7\u00e3o de Electricidade (ENDE) conta, nesta parcela do pa\u00eds, com 26 mil e 14 clientes, 16% dos quais com o sistema de contagem e dois mil e 666 clientes do regime pr\u00e9-pago.\n\nHabita\u00e7\u00e3o\n\nNo sector da Habita\u00e7\u00e3o, a prov\u00edncia tem duas centralidades, sendo uma no Cuito e outra no Andulo, bem como um projecto social de 500 resid\u00eancias, situado no bairro Caluco (Cuito), reduzindo o d\u00e9fice de habitabilidade.\n\nSa\u00fade\n\nNa Sa\u00fade, o Bi\u00e9 conta, desde 2020, com um hospital de terceiro n\u00edvel, o Dr. Walter Strangway, inaugurado pelo Presidente da Rep\u00fablica, Jo\u00e3o Louren\u00e7o.\n\nO Hospital Dr. Walter Strangway \u00e9, nestes termos, a maior unidade sanit\u00e1ria da prov\u00edncia, com capacidade de 230 camas.\n\nExistem l\u00e1 mais de 20 servi\u00e7os, tais como pediatria, medicina, consulta externa, cardiologia, nefrologia, cirurgia geral e pl\u00e1stica, dermatologia, fisioterapia, estomatologia, gastrenterologia, ginecologia e obstetr\u00edcia, an\u00e1lises cl\u00ednicas, ortopedia, hemodi\u00e1lise, traumatologia, Raio-X, urologia, anatomia patol\u00f3gica e outras.\n\nA infra-estrutura atende com frequ\u00eancia pacientes provenientes das prov\u00edncias de Luanda, Benguela, Huambo, Hu\u00edla, Cuando Cu-bango, Cuanza Sul, Mo-xico, Malanje, sobretudo na \u00e1rea de Hemodi\u00e1lise.\n\nA infra-estrutura disp\u00f5e acima de mil e 600 funcion\u00e1rios, entre m\u00e9dicos, enfermeiros, administrativos e auxiliares de limpeza.\n\nAl\u00e9m dessa unidade de refer\u00eancia, o Bi\u00e9 conta com hospitais considerados de segundo n\u00edveis, situados no Cuito, Cuemba, Nharea e os mission\u00e1rios Cat\u00f3licos e da Igreja Congregacional em Angola (IECA) do Vouga, Chissamba, Chilesso, Ca-mundongo, entre outros.\n\nEduca\u00e7\u00e3o\n\nNa prov\u00edncia do Bi\u00e9, o sector da Educa\u00e7\u00e3o foi o que mais ganhou, nos \u00faltimos cinco anos, onde se construiu aproximadamente 100 escolas, quer no \u00e2mbito do PIIM, quer no Combate \u00e0 Pobreza e parceiros sociais (Igrejas, Organiza\u00e7\u00f5es-N\u00e3o Governamentais), com um total de 500 salas de aula.\n\nOs estabelecimentos, com sete, 12 e 24 salas, totalizam agora 782 escolas s\u00f3 de raiz em funcionamento nesta regi\u00e3o Centro/Sul do pa\u00eds, onde frequentam aulas quase 700 mil alunos, assegurados por 15 mil 745 professores, nos v\u00e1rios su- bsistemas de ensino, contra 400 mil em rela\u00e7\u00e3o ao quinqu\u00e9nio transacto.\n\nEstes alunos recebem anualmente tr\u00eas milh\u00f5es e 580 mil livros de diversos t\u00edtulos, de forma gratuita, principalmente da inicia\u00e7\u00e3o a sexta classe, com vista a assegurar o sistema normal de ensino e aprendizagem neste ano lectivo, enquanto 20 mil petizes do Cunhinga e Chinguar est\u00e3o inseridos no Programa de Merenda Escolar. O Governo do Bi\u00e9 prev\u00ea construir ainda, no per\u00edodo 2022-2027, duzentas escolas nesta regi\u00e3o, de 12 e 24 salas de aula, com vista \u00e0 inser\u00e7\u00e3o de maior parte das crian\u00e7as que ainda se encontram sem estudar, estimadas em 102 mil.\n\nQuanto ao Ensino Superior, a prov\u00edncia tem cinco institui\u00e7\u00f5es, entre as quais duas p\u00fablicas, nomeadamente a Escola Superior Pedag\u00f3gica do Bi\u00e9 (ESPB) e o Instituto Superior Polit\u00e9cnico (ISPB), e tr\u00eas privadas, a Universidade Internacional do Cuanza (UNIC), inaugurada em 2021, pelo Presidente Jo\u00e3o Louren\u00e7o, os Institutos Superiores Polit\u00e9cnicos do Cuito e \"Ndunduma\u201d.\n\nAs duas unidades p\u00fablicas j\u00e1 colocaram no mercado de trabalho mais de mil licenciados em distintos cursos, nos \u00faltimos cinco anos.\n\nVias de comunica\u00e7\u00e3o\n\nO Governo terraplanou quase 800 quil\u00f3metros de estrada que liga as sedes dos munic\u00edpios com as comunas de maior produtividade agr\u00edcola, econ\u00f3mica e n\u00e3o s\u00f3, enquadrados no Plano Integrado de Interven\u00e7\u00e3o nos Munic\u00edpios (PIIM).\n\nConcluiu ainda a asfaltagem da estrada Cuito/Andulo e da sede da Nharea em 12 quil\u00f3metros, bem como est\u00e1 a terminar a asfaltagem da primeira fase de cinco quil\u00f3metros dos 10 previstos das sedes municipais do Cun-hinga, Catabola, tendo sido j\u00e1 entregue \u00e0s popula\u00e7\u00f5es a asfaltagem do Chitembo, Camacupa e do Cuemba.\n\nO Cuito beneficiou de mais de 10 quil\u00f3metros, no casco urbano, sobretudo do tro\u00e7o rodovi\u00e1rio SME- Nosso Super, cidade/bairro Caluco e bairro C\u00e2mara/Monumento, com quatro e duas faixas de rodagem, ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica e a devida sinaliza\u00e7\u00e3o vertical e no pavimento, num investimento acima de dois mil milh\u00f5es de kwanzas.\n\nNa \u00e1rea dos Transportes P\u00fablicos, o Bi\u00e9 est\u00e1 bem servido com o Caminho-de-Ferro de Benguela (CFB), que vai at\u00e9 \u00e0 comuna do Munhango (Cuemba), limite com \u00e0 vizinha prov\u00edncia do Moxico.\n\nActualmente, para al\u00e9m da via a\u00e9rea, a prov\u00edncia tem pela primeira vez mais de 60 autocarros p\u00fablicos, com capacidade cada de 62 passageiros, que operam no casco, urbano do Cuito e nas localidades Cuito/Chinguar, Cuito/Chitembo e Cuito/Andulo.\n\nIgrejas crist\u00e3s apelam \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da paz e da estabilidade nacional\n\nO representante do Conselho de Igrejas Crist\u00e3s em Angola (CICA) no Cuanza-Sul, reverendo Henriques Mulunga, defendeu, s\u00e1bado, na cidade do Sumbe, a necessidade dos angolanos preservarem a paz e a estabilidade nacional, em prol do desenvolvimento do pa\u00eds.\n\nAo intervir no culto ecum\u00e9nico de ac\u00e7\u00e3o de gra\u00e7as, alusivo ao Dia da Paz e da Reconcilia\u00e7\u00e3o Nacional, a assinalar-se ter\u00e7a-feira (4 de Abril), o religioso destacou o refor\u00e7o da uni\u00e3o entre os angolanos, exortando o povo a comemorar a efem\u00e9ride com harmonia e fraternidade.\n\nDe acordo com o reverendo, que falava em nome das igrejas filiadas ao CICA, as congrega\u00e7\u00f5es religiosas v\u00e3o continuar a colaborar com o Executivo na consciencializa\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es para a preserva\u00e7\u00e3o da paz e da reconcilia\u00e7\u00e3o nacional. \"Devemos todos cultivar sempre nos cora\u00e7\u00f5es sentimentos que contribuem para a preserva\u00e7\u00e3o da paz, que foi conquistada com muito sacrif\u00edcio\u201d, salientou.\n\nSob o lema \"Construindo uma Angola melhor\u201d, participaram no culto ecum\u00e9nico membros do Governo, representantes de partidos pol\u00edticos e das igrejas filiadas ao CICA.\n\nFoi a 4 de Abril de 2002 que o Governo e a UNITA assinaram o Memorando de Entendimento Complementar ao Protocolo de Lusaka, que colocou fim \u00e0 guerra no pa\u00eds.\n\nReverendo reitera apoio \u00e0 toler\u00e2ncia e \u00e0 unidade\n\nO reverendo da Igreja Evang\u00e9lica Congregacional em Angola (IECA), Andr\u00e9 Cangovi, considerou, ontem, que o di\u00e1logo, a toler\u00e2ncia e a unidade devem permanecer como pressupostos para a manuten\u00e7\u00e3o da paz efectiva entre os angolanos.\n\nOlhando para os \"tantos anos de paz\", em Angola, defendeu mais unidade e harmonia, bem como maior responsabilidade para os que dirigem o pa\u00eds e \u00e0s diversas institui\u00e7\u00f5es, considerando que \"todos t\u00eam parte a ensinar \u00e0 sociedade para que ela seja mais justa\".\n\nO reverendo falava a prop\u00f3sito do Dia da Paz e Reconcilia\u00e7\u00e3o Nacional que se celebra a 4 de Abril, durante a inaugura\u00e7\u00e3o de mais um templo da congrega\u00e7\u00e3o, situado no bairro Comp\u00e3o, munic\u00edpio do Cazenga, em cerim\u00f3nia assistida pelo administrador local, Tom\u00e1s Bica.\n\nSegundo o pastor, citado pela Angop, a paz \u00e9 uma realidade e que se deve exercer a honestidade e reconhecer os que sofrem, para que estes tamb\u00e9m possam usufruir das riquezas deste pa\u00eds, trabalhar para a redu\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade e pobreza que muitos angolanos ainda enfrentam, passos que aponta como sa\u00eddas para desigualdades sociais.\n\nApelou aos angolanos a rebuscar as promessas de viver em comunh\u00e3o uns com os outros em paz e que a reconcilia\u00e7\u00e3o seja verdadeira para a reconstru\u00e7\u00e3o de uma sociedade em que todos se aceitem. Por seu turno, o administrador Tom\u00e1s Bica pediu aos fi\u00e9is da IECA que continuem a orar para que a paz seja sempre efectiva para todos.\n\nReconheceu o papel da IECA na luta pela Independ\u00eancia do pa\u00eds, atrav\u00e9s das suas miss\u00f5es e o trabalho que realiza em prol da comunidade, no que diz respeito \u00e0 Sa\u00fade, Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o Profissional."
    },
    {
        "title": "Discurso na \u00edntegra do Presidente Jo\u00e3o Louren\u00e7o na Expo-Ind\u00fastria",
        "url": "https://jornaldeangola.ao/ao/noticias/discurso-na-integra-do-presidente-joao-lourenco-na-expo-industria/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "Pol\u00edtica\n\nDiscurso na \u00edntegra do Presidente Jo\u00e3o Louren\u00e7o na Expo-Ind\u00fastria\n\nJA Online\n\nO Presidente da Rep\u00fablica, Jo\u00e3o Louren\u00e7o, discursou, na \u00faltima quarta-feira, na abertura da 5.\u00aa Edi\u00e7\u00e3o Expo-Ind\u00fastria, que decorre na Zona Econ\u00f3mica Luanda-Bengo.\n\n\u00a9 Fotografia por: DOMBELE BERNARDO | EDI\u00c7\u00d5ES NOVEMBRO"
    },
    {
        "title": "Revis\u00e3o da Lei deve estimular cria\u00e7\u00e3o de riqueza e emprego",
        "url": "https://jornaldeangola.ao/ao/noticias/revisao-da-lei-deve-estimular-criacao-de-riqueza-e-emprego/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "Mazarino da Cunha | Jornalista\n\nO projecto de revis\u00e3o da Lei Geral do Trabalho (LGT) s\u00f3 vai trazer benef\u00edcios se estimular a cria\u00e7\u00e3o de riqueza e promover a empregabilidade em Angola, defendeu, ter\u00e7a-feira, em Luanda, o representante da Associa\u00e7\u00e3o de Empresas de Com\u00e9rcio e Distribui\u00e7\u00e3o Moderna de Angola (ECODIMA), Amin Herji.\n\nAo intervir no encontro de ausculta\u00e7\u00e3o dos parceiros sociais, na Assembleia Nacional (AN), sobre o projecto de revis\u00e3o da Lei Geral do Trabalho (LGT), de iniciativa do Titular do Poder Executivo, que teve in\u00edcio na segunda-feira, Amin Herji disse que a Lei em vigor \u00e9 boa, por\u00e9m precisa ser ajustada \u00e0 realidade angolana.\n\nO representante da ECODIMA, ao apresentar as suas contribui\u00e7\u00f5es aos deputados, referiu que o projecto de revis\u00e3o deve levar em considera\u00e7\u00e3o \"leis que estimulem a cria\u00e7\u00e3o de riqueza por parte dos empres\u00e1rios e que promovam a empregabilidade, sob pena de entrar numa situa\u00e7\u00e3o dif\u00edcil que n\u00e3o seria bom para o pa\u00eds\u201d.\n\nAl\u00e9m destes dois aspectos considerados cruciais pela ECODIMA, frisou Amin Herji, o projecto de revis\u00e3o da LGT deve colocar o conceito \"disciplina\u201d com muita seriedade, com vista a promover a assiduidade, produtividade, sigilo profissional, bem como o comprometimento do trabalhador.\n\nDe acordo com o representante da ECODIMA, a presente Lei Geral do Trabalho est\u00e1 bem feita, por\u00e9m n\u00e3o corresponde \u00e0 realidade econ\u00f3mica, financeira e social de Angola. \"N\u00f3s achamos que existem constrangimentos fortes na sua aplicabilidade na vida di\u00e1ria\u201d, disse.\n\nO presidente da Associa\u00e7\u00e3o Industrial de Angola (AIA), Jos\u00e9 Severino, sugeriu que o projecto de revis\u00e3o da LGT deve conter normas capazes de criar um bom ambiente de trabalho nas empresas e atrair investimento estrangeiro para o pa\u00eds.\n\nJos\u00e9 Severino recomendou, igualmente, ao Executivo para a necessidade de se fortalecer o papel do Instituto Nacional de Seguran\u00e7a Social (INSS), o Sistema Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica, bem como o controlo das actividades exercidas por estrangeiros, com vista a ter sucesso no que se pretende para com o futuro da na\u00e7\u00e3o.\n\nNo entender do presidente da AIA, o projecto de revis\u00e3o da Lei Geral do Trabalho deve contemplar normas que liberalizam a carga hor\u00e1ria de trabalho nas pequenas e m\u00e9dias empresas, bem como a continuidade do processo de formaliza\u00e7\u00e3o da venda informal j\u00e1 iniciado.\n\nO vice-presidente da Ordem dos Engenheiros de Angola (AEA), Baltazar de Almeida, defende a necessidade do projecto de revis\u00e3o da LGT ter normas que criminalizem o exerc\u00edcio ilegal da profiss\u00e3o para aqueles que n\u00e3o estejam inscritos na ordem.\n\nBaltazar de Almeida referiu que, segundo o estatuto org\u00e2nico da Ordem, \u00e9 crime exercer a profiss\u00e3o sem estar inscrito ou filiado na Ordem, de igual modo como fazer-se de engenheiro sem na realidade ter a forma\u00e7\u00e3o como tal.\n\nO presidente da Associa\u00e7\u00e3o dos Cegos de Angola, Venceslau Francisco, solicitou \u00e0 Assembleia Nacional a obrigatoriedade da empregabilidade das pessoas com defici\u00eancia, quer nas empresas p\u00fablicas e privadas, bem como do princ\u00edpio da acessibilidade nos locais de trabalho.\n\nVenceslau Francisco lamentou o facto de a norma dos quatro por cento estipulado por lei para a empregabilidade nas empresas p\u00fablicas e os dois por cento no sector privado, n\u00e3o estarem a ser cumpridos, olhando para a Assembleia Nacional, onde n\u00e3o trabalha nenhuma pessoa com defici\u00eancia f\u00edsica ou visual."
    },
    {
        "title": "PDP-ANA admite sa\u00edda da CASA-CE",
        "url": "https://jornaldeangola.ao/ao/noticias/pdp-ana-admite-saida-da-casa-ce/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "Joaquim Suami Jornalista\n\nO Partido Democr\u00e1tico para o Progresso da Alian\u00e7a Nacional Angolana (PDP-ANA) poder\u00e1 desvincular-se, a qualquer momento, da Converg\u00eancia Ampla de Salva\u00e7\u00e3o de Angola-Coliga\u00e7\u00e3o Eleitoral (CASA-CE), devido ao p\u00e9ssimo resultado das elei\u00e7\u00f5es de 24 de Agosto de 2022.\n\nA informa\u00e7\u00e3o foi avan\u00e7ada ao Jornal de Angola pelo presidente daquela forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, Abreu Capit\u00e3o Bernardo, no \u00e2mbito do dia 17 de Mar\u00e7o, data da funda\u00e7\u00e3o do partido, iniciado em 1991, pelo acad\u00e9mico Nfulumpinga Nlandu Victor.\n\nDe acordo com Abreu Capit\u00e3o Bernardo, o PDP-ANA n\u00e3o \u00e9 um partido para se manter coligado, mas sim nascido para andar sozinho. \"Essa mat\u00e9ria est\u00e1 a ser bem debatida e, a breve trecho, vamos dizer alguma coisa, para o bem da nossa organiza\u00e7\u00e3o, porque estamos totalmente feridos\u201d, real\u00e7ou o pol\u00edtico, avan\u00e7ando que, antes, vai ser levado a cabo um processo de ausculta\u00e7\u00e3o junto das bases que, a priori, s\u00e3o un\u00e2nimes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00edda do PDP-ANA da CASA-CE.\n\nSobre o 17 de Mar\u00e7o, data que marca a funda\u00e7\u00e3o do partido, Abreu Capit\u00e3o Bernardo assegurou que todas as prov\u00edncias foram orientadas a trabalhar em prol da data, de maneira a honrar o fundador do partido e os seus ideais, em prol do bem-estar das popula\u00e7\u00f5es.\n\nSegundo o presidente do PDP-ANA, que anunciou a aquisi\u00e7\u00e3o de uma sede pr\u00f3pria do partido, no bairro Palanca, em Luanda, a forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica realizou, no \u00e2mbito da efem\u00e9ride, como actividade prim\u00e1ria, um acto central no munic\u00edpio de Maquela do Zombo, prov\u00edncia do U\u00edge, com os seus militantes e a popula\u00e7\u00e3o local.\n\nO evento foi aproveitado com momentos de ora\u00e7\u00e3o e romaria ao t\u00famulo do fundador do PDP-ANA, Nfulumpinga Nlandu Victor, cujos restos mortais se encontram depositados naquela localidade, sua terra natal."
    },
    {
        "title": "Conselho de Ministros aprova proposta de Lei que altera estatuto dos antigos Presidentes da Rep\u00fablica",
        "url": "https://jornaldeangola.ao/ao/noticias/conselho-de-ministros-aprova-proposta-de-lei-que-altera-estatuto-dos-antigos-presidentes-da-republica/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "O Conselho de Ministros aprovou, ao seu n\u00edvel, esta quinta-feira, no Pal\u00e1cio Presidencial, a proposta de Lei que altera o estatuto dos antigos Presidentes da Rep\u00fablica, nos aspectos ligados aos seus direitos, deveres e imunidades.\n\nSegundo uma nota a que o JA Online teve acesso, na terceira Sess\u00e3o Ordin\u00e1ria do Conselho de Ministros, presidida pelo Presidente da Rep\u00fablica, Jo\u00e3o Louren\u00e7o, foi discutida uma agenda de oito pontos.\n\nO diploma, que segue para a Assembleia Nacional com vista \u00e0 sua aprova\u00e7\u00e3o definitiva, \u00e9 aplic\u00e1vel, de igual modo, aos antigos vice-Presidentes da Rep\u00fablica.\n\nEis o documento na \u00edntegra:\n\nRECENSEAMENTO MILITAR OFICIOSO\n\nNa reuni\u00e3o de hoje, o Conselho de Ministros aprovou um Regulamento que institui o Recenseamento Militar Oficioso, documento que visa promover a integra\u00e7\u00e3o e a intercomunica\u00e7\u00e3o entre os servi\u00e7os p\u00fablicos, alterar o actual procedimento de inscri\u00e7\u00e3o presencial, dispensando a interven\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o no acto de recenseamento militar, materializando, assim, as medidas decorrentes do Projecto SIMPLIFICA 1.0.\n\nPLANAGR\u00c3O\n\nOutra medida referente \u00e0 sess\u00e3o de hoje do Conselho de Ministros foi a defini\u00e7\u00e3o das principais atribui\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o Multissectorial de Supervis\u00e3o do Plano Nacional de Gr\u00e3os (PLANAGR\u00c3O) e a delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias regulamentares ao seu coordenador.\n\nENSINO SUPERIOR: MORALIZAR CONDUTAS E PR\u00c1TICAS\n\nNesta sess\u00e3o, o Conselho de Ministros foi informado sobre irregularidades e ilegalidades detectadas no processo de acesso ao Ensino Superior no presente ano acad\u00e9mico (2022-2023), bem como as medidas aplicadas por parte do Minist\u00e9rio respons\u00e1vel, em fun\u00e7\u00e3o da gravidade das infrac\u00e7\u00f5es. Sobre o assunto, o sector foi encorajado a refor\u00e7ar a fiscaliza\u00e7\u00e3o e o combate a tais pr\u00e1ticas."
    },
    {
        "title": "Anton Wilhelm Amo, um precursor do estudo das paix\u00f5es",
        "url": "https://jornaldeangola.ao/ao/noticias/anton-wilhelm-amo-um-precursor-do-estudo-das-paixoes/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "Lu\u00eds Kandjimbo |* Escritor\n\nOra, na d\u00e9cada de 90 do s\u00e9culo XX, dois editores de uma obra colectiva publicada nos Estados Unidos da Am\u00e9rica, o psic\u00f3logo Kurt W. Fischer(1943-2020) e a psic\u00f3loga June Price Tangney, faziam o balan\u00e7o daquilo a que designaram por \u201crevolu\u00e7\u00e3o no estudo da emo\u00e7\u00e3o\u201d, no mundo ocidental.\n\nEm 2004, insatisfeito com esta categ\u00f3rica formula\u00e7\u00e3o, um outro norte-americano, o historiador William Reddy, veio dizer que a revolu\u00e7\u00e3o no estudo das emo\u00e7\u00f5es se tinha registado em tr\u00eas dom\u00ednios, nomeadamente, na psicologia, como estudo da cogni\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de laborat\u00f3rio; na antropologia, com as novas t\u00e9cnicas de campo e um novo aparato te\u00f3rico para compreender a dimens\u00e3o cultural das emo\u00e7\u00f5es; na hist\u00f3ria e na cr\u00edtica liter\u00e1ria com a valoriza\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria das emo\u00e7\u00f5es. No dizer de William Reddy, as duas primeiras revolu\u00e7\u00f5es, na psicologia e na antropologia, tinham dado lugar a di\u00e1logos interdisciplinares. J\u00e1 entre os historiadores e cr\u00edticos liter\u00e1rios, n\u00e3o era poss\u00edvel observar tais desenvolvimentos. William Reddy tinha percebido que muitos antrop\u00f3logos consideravam irrelevante o que vinha sendo realizado no dom\u00ednio da psicologia cognitiva.\n\nFenomenologia alem\u00e3\n\nPode dizer-se que, ap\u00f3s a guinada lingu\u00edstica e textual ocorrida no universo das Humanidades nos anos 70,o Ocidente rejubilava com as aten\u00e7\u00f5es dirigidas ao estudo do comportamento e do pensamento, na medida em que a emo\u00e7\u00e3o fazia parte das problem\u00e1ticas privilegiadas. Era a \"guinada para as emo\u00e7\u00f5es\u201d ou \"guinada afectiva\u201d. Inscreve-se a\u00ed o lugar que a Filosofia da Emo\u00e7\u00e3o viria a ocupar. Chegava-se ao fim da longa travessia de marginaliza\u00e7\u00e3o a que tinha sido submetido o estudo das emo\u00e7\u00f5es. Foi nos pa\u00edses europeus de l\u00edngua alem\u00e3 com os psic\u00f3logos com forma\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica, mestres tutelares do C\u00edrculo de Fenomenologia de Munique e da Escola de Gestalt de Leipzig, que se registaram os primeiros sinais do que viria a ser a \"guinada afectiva\u201d. Os disc\u00edpulos dos referidos mestres tinham iniciado o aprofundamento dos debates, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Merece particular refer\u00eancia o nome de Edmund Husserl (1859-1938) cuja obra impulsionou o estudo da fenomenologia das emo\u00e7\u00f5es, especialmente, as \"Investiga\u00e7\u00f5es L\u00f3gicas\u201d, \u00e2ncora da fenomenologia cl\u00e1ssica.\n\nEmo\u00e7\u00e3o: negativa e/ou positiva?\n\nNa segunda metade do s\u00e9culo XX, a explora\u00e7\u00e3o do tema desencadeou o desenvolvimento de diferentes linhas de investiga\u00e7\u00e3o, entre as quais se destacava a taxonomia das emo\u00e7\u00f5es. A este respeito, discute-se acerca da dimens\u00e3o valorativa dos pares dial\u00e9cticos, positivo/ negativo, e a sua polariza\u00e7\u00e3o para classificar as emo\u00e7\u00f5es. Para alguns fil\u00f3sofos, classificar as emo\u00e7\u00f5es em positivas e negativas \u00e9 uma forma de conferir import\u00e2ncia \u00e0 sua avalia\u00e7\u00e3o enquanto crit\u00e9rio. Para Aron Ben-Ze\u2019 ev, a avalia\u00e7\u00e3o das emo\u00e7\u00f5es negativas tem muito a ver com o facto de possu\u00edrem um maior valor funcional, al\u00e9m de requererem mais recursos cognitivos e as respostas aos riscos de eventos negativos, que lhe s\u00e3o associados, serem maiores do que os riscos de eventos positivos. Por isso, as emo\u00e7\u00f5es n\u00e3o podem ser neutras, porque ser neutro \u00e9 n\u00e3o ser emocional.\n\nMapa do estudo das paix\u00f5es\n\nA alus\u00e3o aos pa\u00edses de l\u00edngua alem\u00e3 e sua articula\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica ao continente africano n\u00e3o \u00e9 aqui casual. Tem justamente a ver com os fundamentos hist\u00f3ricos do estudo das paix\u00f5es, e a necessidade de identificar a posi\u00e7\u00e3o dos Africanos, na hist\u00f3ria da filosofia e no mapa actual da produ\u00e7\u00e3o reflexiva sobre o problema da rela\u00e7\u00e3o mente-corpo e, por conseguinte, no debate sobre as emo\u00e7\u00f5es. Numa perspectiva de longa dura\u00e7\u00e3o, esses estudos remontam ao s\u00e9culo XVIII. Mas, como se sabe, at\u00e9 \u00e0 segunda metade do s\u00e9culo XIX, na Europa e nos Estados Unidos da Am\u00e9rica, o lugar de \u00c1frica na hist\u00f3ria da filosofia era intencionalmente invisibilizado. Tal como referi em texto j\u00e1 publicado nesta coluna, \u00e9 a partir da segunda metade do s\u00e9culo XVIII que os modelos de hist\u00f3ria da filosofia e o discurso historiogr\u00e1fico ocidental come\u00e7aram a evidenciar a tendencial omiss\u00e3o de refer\u00eancias ao Egipto Antigo, a nomes e obras de alguns Africanos que se notibilizaram na Europa e em outras partes do mundo. O fil\u00f3sofo alem\u00e3o Georg Wilhelm Friedrich Hegel (1770-1831) foi um dos mais importantes apologistas desse discurso de nega\u00e7\u00e3o. Portanto, os Africanos eram simplesmente exclu\u00eddos do c\u00e2none da filosofia. \u00c9 o caso de Anton Wilhelm Amo Afer cuja tese de doutoramento em filosofia, \"De Humanae Mentis Apatheia\u201d, [A Aus\u00eancia de Sensa\u00e7\u00f5es e da Faculdade de Sentir na Alma Humana] permite a atribui\u00e7\u00e3o de um lugar cativo, entre os fil\u00f3sofos do s\u00e9culo XVIII que se dedicaram \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do tema das paix\u00f5es, abordando a \"apatheia\u201d, uma das manifesta\u00e7\u00f5es em que se analisa esse universo da mente humana. Al\u00e9m disso, inscreveu o seu nome entre aqueles fil\u00f3sofos que se propuseram debater o perene problema metaf\u00edsico, \"mente-corpo\u201d, tendo refutado as teses do dualismo defendidas pelo fil\u00f3sofo franc\u00eas Ren\u00e9 Descartes (1596-1650).\n\nDivulga\u00e7\u00e3o da obra filos\u00f3fica\n\nAt\u00e9 ao s\u00e9culo XX, as refer\u00eancias \u00e0 vida e obra de Anton Wilhelm Amo eram espor\u00e1dicas. O abade franc\u00eas Henri Gr\u00e9goire (1750-1831) dedicou-lhe quatro p\u00e1ginas, em 1808, no livro que trata da literatura africana, das faculdades intelectuais e qualidades morais dos Africanos. Em 1916 e 1918, por iniciativa de um bibliotec\u00e1rio da Universidade de Halle foram publicados dois artigos sobre a biografia de Anton Wilhelm Amo. Progressivamente, se foi produzindo informa\u00e7\u00e3o sobre essa solit\u00e1ria presen\u00e7a de um Africano nas universidades alem\u00e3s com a extraordin\u00e1ria carreira docente que merecia divulga\u00e7\u00e3o. Em 1965, a Universidade Martin Luther de Halle-Wittenberg publicou pela primeira vez tradu\u00e7\u00f5es da sua obra em franc\u00eas e ingl\u00eas.\n\nNo continente africano e nas di\u00e1sporas da \u00c1frica Global, vem crescendo o interesse por Anton Wilhelm Amo Afer. Nos pa\u00edses africanos de l\u00edngua portuguesa, o ensino da Filosofia Africana, ao n\u00edvel da forma\u00e7\u00e3o p\u00f3s-graduada, pode certamente permitir um maior conhecimento e reprodu\u00e7\u00e3o do discurso hist\u00f3rico-filos\u00f3fico sobre a sua vida e pensamento filos\u00f3fico. Em l\u00edngua inglesa, existe uma obra de refer\u00eancia que comporta cap\u00edtulos consagrados \u00e0 hist\u00f3ria da filosofia africana. Refiro-me ao livro \"A Companion to African Philosophy\u201d[Comp\u00eandio de Filosofia Africana], publicado em 2004, sob a orienta\u00e7\u00e3o editorial do fil\u00f3sofo ganense Kwasi Wiredu (1931-2022). Cont\u00e9m dois cap\u00edtulos assinados por dois fil\u00f3sofos ganenes: \"Anton Wilhelm Amo\u201d, de William E. Abraham, e \"Amo\u2019s Critique of Descartes\u2019 Philosophy of Mind\u201d, [Amo e a Cr\u00edtica da Filosofia Cartesiana da Mente], de Kwasi Wiredu.\n\nPor outro lado, dois fil\u00f3sofos camaroneses publicaram obras dedicadas ao estudo da vida e pensamento de Anton Wilhelm Amo Afer. S\u00e3o eles, Jacob Emmanuel Mabe e Simon Mougnol. O primeiro \u00e9 professor de Filosofia e investigador visitante da Universidade Livre de Berlin. Publicou: \"Anton Wilhelm Amo. The Intercultural Background of his Philosophy\u201d [Anton Wilhelm Amo. O Contexto Intercultural da sua Filosofia]. O segundo, tradutor dos dois livros do fil\u00f3sofo iluminista ganense, na sua vers\u00e3o em l\u00edngua francesa, \u00e9 especialista de L\u00f3gica e Filosofia da Matem\u00e1tica. Publicou: \"Un Noir, Professeur d\u2019Universit\u00e9 en Allemagne au XVIII Si\u00e8cle\u201d [Amo Afer, um Professor Universit\u00e1rio Negro na Alemanha do S\u00e9culo XVIII], 2010.\n\nAprecia\u00e7\u00e3o e fortuna cr\u00edtica\n\nO registo do discurso filos\u00f3fico de Anton Wilhelm Amo Afer \u00e9 apreci\u00e1vel no plano argumentativo e da arg\u00facia problematizadora. Quando se l\u00ea a sua disserta\u00e7\u00e3o sobre impassibilidade da consci\u00eancia humana percebe-se que o centro das aten\u00e7\u00f5es reside no dualismo do corpo e da alma num exerc\u00edcio que visa travar debate e refutar as teses do fil\u00f3sofo franc\u00eas Ren\u00e9 Descartes. Em outra obra, define a filosofia como comportamento impulsionado pelo intelecto e pela vontade. A filosofia n\u00e3o tem em conta apenas o intelecto, mas tamb\u00e9m a vontade e as ac\u00e7\u00f5es que fluem dela. Para Anton Wilhelm Amo Afer, a filosofia \u00e9 sabedoria e, ao mesmo tempo, uma virtude que consiste no exerc\u00edcio permanente da verdade reconhecida. O objectivo da filosofia \u00e9 o aperfei\u00e7oamento moral, tanto para a mente quanto para o corpo.\n\nPortanto, quatro d\u00e9cadas ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o do livro de Paulin Hountondji, \"Filosofia Africana. Mito e Realidade\u201d, que cont\u00e9m um cap\u00edtulo sobre Anton Wilhelm Amo, j\u00e1 n\u00e3o se justificam os coment\u00e1rios segundo os quais a sua obra n\u00e3o tem sido sistematicamente estudada. A fortuna cr\u00edtica e a bibliografia actual, que j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o modestas, permitem recomendar, urgentemente, a tradu\u00e7\u00e3o e inser\u00e7\u00e3o da obra do fil\u00f3sofo ganense no c\u00e2none filos\u00f3fico das institui\u00e7\u00f5es de ensino de pa\u00edses africanos.\n\nBibliografia\n\nDurante o per\u00edodo que residiu na Alemanha, Anton Wilhelm Amo produziu obra not\u00e1vel. Um conjunto de tr\u00eas disserta\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas e alguma poesia, 1) Dissertatio inauguralis de jure Maurorum in Europa. 1729. [Disserta\u00e7\u00e3o Inaugural sobre o Direito dos Negros na Europa.(texto perdido)]; 2)Dissertatio de humanae mentis apatheia, Wittenberg, 1734. [Disserta\u00e7\u00e3o sobre a Apatia da Mente Humana. Wittenberg]; 3) [Poesia inserida no anexo da tese de doutoramento em Medicina de Moses Abraham Wolff, Halle, 1737]; Tractatus de Arte Sobrie et Accurate Philosophandi, Halle, 1738. [Tratado sobre a Arte de Filosofar com Sobriedade e Precis\u00e3o].\n\n\u00c9 igualmente assinal\u00e1vel o facto de ter tido disc\u00edpulos que sofreram a sua influ\u00eancia, especialmente das suas propostas sobre a apatia da mente humana. Em 1734, na cidade de Wittenberg, orientou o trabalho de um estudante de filosofia, o alem\u00e3o Johannes Theodosius Meier, que redigiu a seguinte tese: Disputatio philosophica continens ideam distinctam eorum quae competunt vel menti vel corpor\u00ec nostro vivo et organico]. [Discuss\u00e3o Filos\u00f3fica sobre a Natureza Distinta daquelas coisas que Pertencem \u00e0 Mente ou ao nosso Corpo Vivo e Org\u00e2nico].\n\nContextos, meios intelectuaise acad\u00e9micos\n\nO mais influente dos professores de Anton Wilhelm Amo foi o fil\u00f3sofo Christian Wolff (1679\u20131754), figura carism\u00e1tica do iluminismo alem\u00e3o cuja presen\u00e7a era dominante nos meios intelectuais e acad\u00e9micos. J\u00e1 o fil\u00f3sofo Alexander Gottlieb Baumgarten, (1714\u201362) tinha sido seu colega. Portanto, Anton Wilhelm Amo, formou-se em Filosofia e Medicina em universidades alem\u00e3s, no apogeu do iluminismo. O seu cognome, Afer, que corresponde hoje a \"Afro\u201d, devia-se ao facto de sentir orgulho da sua identidade africana. Tomou-o de empr\u00e9stimo ao escritor cartaginense (tunisino) que viveu em Roma, cujo nome em latim era Publius Terentius Afer, P\u00fablio Ter\u00eancio Afro (195 a.C.-185 a.C.).\n\nNo per\u00edodo em que Anton Wilhelm Amo conquistava notoriedade, nos meios acad\u00e9micos alem\u00e3es, surgiam outros Africanos ilustres na di\u00e1spora europeia, nomeadamente, o abolicionista ganense Quobna Ottobah Cugoano (1757-1791); o mission\u00e1rio da Igreja Reformada Holandesa, Johannes Eliza Capitein (1717-1747); o escritor, Olaudah Equiano (1745-1797); o escritor, compositor musical e ativista, Ignatius Sancho (1729-1780).\n\nApatia e mente humana\n\nLogo no primeiro cap\u00edtulo da sua tese, \"Disserta\u00e7\u00e3o sobre a Apatia da Mente Humana\u201d,Anton Wilhelm Amo Afer clarifica as suas ideias, come\u00e7ando pelo t\u00edtulo. Explica que por \"apatia da mente humana\u201d entende: \"a aus\u00eancia de sensa\u00e7\u00f5es e da faculdade de sentir na mente humana\u201d. No vocabul\u00e1rio filos\u00f3fico grego, a unidade lexem\u00e1tica, \u03c0, (ap\u00e1theia), tem dois sentidos: um metaf\u00edsico e outro moral. No sentido metaf\u00edsico, significa impass\u00edvel, isto \u00e9, que n\u00e3o pode ser objecto de afei\u00e7\u00e3o. No sentido moral, significa insens\u00edvel, livre de paix\u00f5es, estado de impassibilidade.\n\nNeste sentido, sublinha que a mente humana, em geral, \u00e9 o esp\u00edrito. Para o fil\u00f3sofo ganense, o esp\u00edrito \"\u00e9 qualquer subst\u00e2ncia puramente activa, imaterial, sempre dotada de intelig\u00eancia em si mesma, operando intencionalmente por si pr\u00f3pria, visando alcan\u00e7ar um fim pretendido do qual ela pr\u00f3pria tem consci\u00eancia\u201d. Seguem-se tr\u00eas observa\u00e7\u00f5es. 1) Compreender e ter consci\u00eancia de uma determinada coisa s\u00e3o sin\u00f3nimos; 2) A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 aquela opera\u00e7\u00e3o do esp\u00edrito, atrav\u00e9s da qual ele chega ao conhecimento de uma determinada coisa e, consequentemente, segue-se um fim; 3)O fim comporta o acesso e a presen\u00e7a em determinada coisa. A presen\u00e7a e o acesso interv\u00eam ap\u00f3s uma opera\u00e7\u00e3o do esp\u00edrito com a finalidade de instal\u00e1-lo na quietude.\n\nEsp\u00edrito e paix\u00f5es\n\nMais adiante, Anton Wilhelm Amo transita para um outro n\u00edvel de explica\u00e7\u00f5es, definindo os elementos descritivos precedentes. Na primeira explica\u00e7\u00e3o, quanto ao esp\u00edrito, reafirma que \"\u00e9 uma subst\u00e2ncia simplesmente activa\u201d. Por outras palavras, isto quer dizer que o esp\u00edrito n\u00e3o admite a exist\u00eancia da paix\u00e3o em si.\n\nAo afirmar que \"o esp\u00edrito est\u00e1 al\u00e9m de qualquer paix\u00e3o\u201d,Anton Wilhelm Amodefine-lhe o sentido e vem fornecer raz\u00f5es para tal. Em primeiro lugar, considera que nenhuma parte, propriedade ou efeito de uma outra entidade pode estar presente no esp\u00edrito, por interm\u00e9dio de qualquer tipo de acto. Caso contr\u00e1rio, o esp\u00edrito conteria em sua ess\u00eancia e subst\u00e2ncia algo diferente do que deveria conter. Da mesma forma, conter e ser contido s\u00e3o conceitos materiais, por isso nem podem ser verdadeiramente predicados do esp\u00edrito. Portanto, o esp\u00edrito n\u00e3o percebe por meio da comunica\u00e7\u00e3o, de tal forma que as partes, propriedades e efeitos da entidade material estejam presentes nesse mesmo acto de media\u00e7\u00e3o. Em segundo lugar, nenhum esp\u00edrito integra partes, propriedades, e efeitos materiais e sens\u00edveis, por si e por acaso, na medida em que o esp\u00edrito \u00e9 o oposto de uma entidade sens\u00edvel e entre coisas contr\u00e1rias n\u00e3o h\u00e1, por isso, comunica\u00e7\u00e3o poss\u00edvel.\n\nEntretanto, Anton Wilhelm Amo acrescenta a seguinte observa\u00e7\u00e3o. As coisas opostas s\u00e3o consideradas contr\u00e1rias, na medida em que a aus\u00eancia de uma sup\u00f5e a presen\u00e7a de outra, e a presen\u00e7a de uma sup\u00f5e a aus\u00eancia de outra. Se uma determinada coisa \u00e9 imaterial, segue-se, necessariamente, que n\u00e3o pode ser material. Portanto, s\u00e3o opostos, pois o predicado de imaterialidade exclui o predicado de materialidade, porque a presen\u00e7a da imaterialidade \u00e9 a aus\u00eancia da materialidade. Onde quer que a espiritualidade ocorra, a materialidade estar\u00e1 ausente e vice-versa.\n\nConclus\u00e3o\n\nPortanto, em debate com Ren\u00e9 Descartes, Anton Wilhelm Amo reitera a ideia segundo a qual \"o esp\u00edrito n\u00e3o sente, nem sofre paix\u00e3o, por meio da comunica\u00e7\u00e3o\u201d.Acrescenta ainda que nenhum esp\u00edrito sente ou sofre a paix\u00e3o, por meio de penetra\u00e7\u00e3o. Pode-se admitir com algum humor que o neurocientista portugu\u00eas Ant\u00f3nio Dam\u00e1sio n\u00e3o foi o primeiro a denunciar o \"erro de Descartes\u201d, no seu livro publicado em 1994. Para compreender a contextualiza\u00e7\u00e3o do pensamento de Anton WilhelmAmo e o \"estado da controv\u00e9rsia\u201d que op\u00f5e a Amo a Ren\u00e9 Descartes parece interessante passar em revista os argumentos porfiados no t\u00edtulo III da sua tese de \"Disserta\u00e7\u00e3o sobre a Apatia da Mente Humana\u201d.Por isso, voltaremos \u00e0 conversa.\n\n*Ph.D. em Estudos de Literatura, M.Phil. em Filosofia"
    },
    {
        "title": "O que diria a Manuel Homem",
        "url": "https://jornaldeangola.ao/ao/noticias/o-que-diria-a-manuel-homem/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "Sousa Jamba Jornalista\n\nO Governador de Luanda, Manuel Homem, \u00e9 um indiv\u00edduo muito humilde. Conheci-o mesmo antes de chegar ao poder, tendo-me sido apresentado por uma amiga em comum. Anos depois, como Governador de Luanda, o homem n\u00e3o tinha mudado. Eu estava com um diplomata da \u00c1frica Oriental quando o vi em Dezembro passado durante a Cimeira da Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados de \u00c1frica, Cara\u00edbas e Pac\u00edfico, em Luanda, e ele ficou ligeiramente surpreendido pelo facto de o Governador de Luanda ter actuado normalmente; noutros lugares, um homem da sua estatura teria actuado com mais pompa. Manuel Homem estava disposto a ouvir.\n\nManuel Homem tem, obviamente, uma equipa que compreende os meios de comunica\u00e7\u00e3o social. Ultimamente, temos visto fotografias impressionantes enquanto ele trabalha na prov\u00edncia de Luanda; h\u00e1 uma fotografia brilhante dele na Qui\u00e7ama. No Para\u00edso, um bairro extremamente pobre de Luanda, ele \u00e9 mostrado a ter uma conversa sincera com um cidad\u00e3o humilde. Quaisquer que sejam as inclina\u00e7\u00f5es pol\u00edticas de algu\u00e9m, \u00e9 dif\u00edcil n\u00e3o notar que Manuel Homem \u00e9 um l\u00edder valioso.\n\nAdoraria certamente jantar com o Governador de Luanda. O que lhe diria, ent\u00e3o? Vou tentar oferecer-lhe alguns conselhos sobre a melhor forma de resolver os problemas da capital do pa\u00eds.\n\nA primeira coisa que diria ao Governador de Luanda \u00e9 que ele deve operar com base nas estat\u00edsticas; a sua forma\u00e7\u00e3o em Engenharia seria certamente uma vantagem. Luanda tem crescido exponencialmente; h\u00e1 bairros n\u00e3o planeados a brotar por todo o lado. A solu\u00e7\u00e3o para o problema em Luanda \u00e9, em parte, conseguir que as pessoas saiam e se instalem nas prov\u00edncias de onde vieram. Isso \u00e9 mais f\u00e1cil dito do que feito; tenho familiares de Katchiungo a viver em Viana que nunca pensariam em fazer as malas para regressar a casa. O problema \u00e9 que eles apenas sobrevivem; n\u00e3o progridem - os seus filhos est\u00e3o a receber uma educa\u00e7\u00e3o inferior; vivem num ambiente pouco saud\u00e1vel; e certamente n\u00e3o t\u00eam cuidados de sa\u00fade adequados. Como conseguir que deixem Panguila, Kikolo, as partes mais desfavorecidas de Viana e voltem a instalar-se em Chiumbo, Namibe, Luena ou Saurimo?\n\nA chave para tudo isto \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o. Luanda vai precisar de uma estrat\u00e9gia para uma forma\u00e7\u00e3o profissional r\u00e1pida. No Zimbabwe, ap\u00f3s a guerra para acabar com o dom\u00ednio da minoria branca em 1980, houve um programa agressivo para formar uma m\u00e3o-de-obra em of\u00edcios como mec\u00e2nica, carpintaria, canalizadores, pedreiros, etc. Para tal, no Zimbabwe, muitas organiza\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias est\u00e3o envolvidas na forma\u00e7\u00e3o profissional informal. H\u00e1 alguns anos, visitei o Kazenga, pela primeira vez na minha vida, com o Reverendo Adriano Kilende, da Igreja Metodista. Recordo que o telhado da igreja tinha ca\u00eddo; as paredes n\u00e3o conseguiam suportar o peso do tecto. Felizmente, n\u00e3o tinha havido quaisquer baixas. Recordo que, naquela tarde, o Reverendo Kilende falou sobre o sustento dos casamentos. Ele perguntou quantos eram casados; apenas algumas mulheres levantaram as m\u00e3os - a grande maioria das mulheres eram m\u00e3es solteiras; e ansiavam por um casamento id\u00edlico, com o homem que trazia o dinheiro no final do m\u00eas. No Kazenga, perguntei-me se existiam algumas iniciativas de forma\u00e7\u00e3o informal.\n\nManuel Homem parece-me ser um homem pronto a trabalhar com v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es. O que Luanda precisa s\u00e3o de iniciativas comunit\u00e1rias que tamb\u00e9m possam incutir nas pessoas um profundo sentimento de orgulho; as pessoas precisam de sentir que fazem parte das iniciativas de tomada de decis\u00e3o. Na capital zambiana, Lusaka, h\u00e1 bairros chiques a surgir por toda a parte e a maioria dos construtores \u00e9 de nacionalidade zimbabweana. Por vinte mil d\u00f3lares americanos \u00e9 poss\u00edvel ter uma pequena e razo\u00e1vel casa de fam\u00edlia constru\u00edda por trabalhadores zimbabweanos. Estes s\u00e3o homens altamente qualificados que aprenderam o seu of\u00edcio trabalhando com familiares e amigos pr\u00f3ximos; muitas empresas privadas tamb\u00e9m estiveram envolvidas na forma\u00e7\u00e3o desses zimbabweanos. Alguns dos zimbabweanos est\u00e3o agora a encontrar trabalho no Noroeste da Z\u00e2mbia, onde se verifica um boom no sector mineiro. Os zimbabweanos s\u00e3o tamb\u00e9m muito bons canalizadores; tudo isto veio de uma iniciativa de forma\u00e7\u00e3o profissional dos anos 80.\n\nEu iria sugerir a Manuel Homem que se ministrassem cursos de desenvolvimento de curto prazo em Luanda. Por que n\u00e3o ter oficinas onde as pessoas possam aprender a utilizar e reparar os smartphones? E os cursos de alfaiataria, artes culin\u00e1rias, hospitalidade, que por sua vez podem estar ligados ao turismo e \u00e0s artes criativas?\n\nPode um bom trabalhador da constru\u00e7\u00e3o em Luanda recusar um trabalho bem remunerado em Lumbala Nguimbo? Talvez a \u00eanfase no pa\u00eds n\u00e3o deva ser apenas na forma\u00e7\u00e3o de licenciados; por agora, precisamos de pessoas que possam alimentar os futuros licenciados."
    },
    {
        "title": "A Constitui\u00e7\u00e3o Econ\u00f3mica de Angola \u2013 de 1975 a 1992",
        "url": "https://jornaldeangola.ao/ao/noticias/a-constituicao-economica-de-angola-de-1975-a-1992-2-2-2-2/",
        "authors": [],
        "publish_date": "1992-02-02 00:00:00",
        "text": "Francisco Queiroz*\n\nA apropria\u00e7\u00e3o pelo Estado dos principais bens de produ\u00e7\u00e3o foi facilitada pelo abandono precipitado desses bens pelos anteriores propriet\u00e1rios, afectos ao sistema colonial de produ\u00e7\u00e3o, ocorrido tr\u00eas anos antes.\n\nA base jus-factual\n\nAssustados com a viol\u00eancia revolucion\u00e1ria que antecedeu e que se seguiu \u00e0 proclama\u00e7\u00e3o da independ\u00eancia, em Novembro de 1975, uma vaga de mais de 500 mil portugueses que dirigiam a economia colonial fugiram para Portugal, levando o pouco que puderam carregar das suas riquezas e bens e abandonando o restante.\n\nComo resposta ao vazio que essa fuga gerou na gest\u00e3o da economia, o Estado aprovou duas importantes leis com dignidade constitucional: as leis 3/76 e 43/76, que puniam com medidas de nacionaliza\u00e7\u00e3o e confisco os propriet\u00e1rios de bens econ\u00f3micos e de habita\u00e7\u00f5es que permanecessem injustificadamente fora do pa\u00eds por mais de 45 dias. A esmagadora maioria dos anteriores propriet\u00e1rios portugueses n\u00e3o mais regressou ao pa\u00eds. O medo de que pudesse acontecer algum mal f\u00edsico ou pol\u00edtico aos anteriores propriet\u00e1rios n\u00e3o era reconhecido por essas leis como justifica\u00e7\u00e3o da aus\u00eancia e abandono dos bens. N\u00e3o tendo como justificar a aus\u00eancia, os seus bens ca\u00edram no \u00e2mbito de aplica\u00e7\u00e3o das leis da nacionaliza\u00e7\u00e3o e confisco.\n\nCom base na Lei 3/76 foram nacionalizados os bens abandonados nos sectores financeiro, industrial, agr\u00edcola, servi\u00e7os, comercial e outros, revertendo todos a favor do Estado. Pela Lei 43/76, foi sendo nacionalizado a favor do Estado o imenso parque habitacional e comercial abandonado em todas as cidades e vilas do pa\u00eds. Uma lei posterior veio estabelecer as regras para a venda desse patrim\u00f3nio habitacional aos que os ocuparam e passaram a viver neles, ou dar-lhes utilidade, consoante o fim a que se destinavam, conservando-os. O processo de venda do parque habitacional com base na lei 43/76 continua nos dias de hoje (2021).\n\nQuer a altera\u00e7\u00e3o constitucional de 1991 e 1992 (que alterou o regime pol\u00edtico e econ\u00f3mico e instituiu o sistema pol\u00edtico multipartid\u00e1rio e a economia de mercado), quer a Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de Angola (CRA) de 2010, consagraram o princ\u00edpio da irreversibilidade jur\u00eddica das nacionaliza\u00e7\u00f5es e confiscos operadas por aquelas leis (ver Artigo 13.\u00ba da Lei Constitucional de 1992 e 79.\u00ba da CRA/10). Esta foi a f\u00f3rmula que o legislador constituinte adoptou para proteger a apropria\u00e7\u00e3o pelo Estado e pelos particulares dos bens abandonados pelos agentes econ\u00f3micos do sistema colonial.\n\nEstrutura da Constitui\u00e7\u00e3o Econ\u00f3mica de 1975 (CEA/75)\n\nComo primeira nota sobre a CEA/75, esclarece-se que, sempre que nos referirmos \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o Econ\u00f3mica de 1975 neste texto, estaremos a considerar todas as revis\u00f5es constitucionais a essa lei magna realizadas at\u00e9 1991, ano em que ocorreu a rotura com o sistema pol\u00edtico e econ\u00f3mico resultante do sistema constitucional de 1975.\n\nSeguindo a perspectiva material de concep\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Econ\u00f3mica, assumimos que a CEA/75 englobava, no texto da Lei Constitucional e em leis ordin\u00e1rias complementares, regras e princ\u00edpios jur\u00eddicos fundamentais sobre a economia.\n\nAs leis da nacionaliza\u00e7\u00e3o e confisco fazem parte do grande leque de legisla\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica materialmente constitucional que veio engrossar a j\u00e1 substancial CEA/75 material.\n\nA CEA/75 apresentava-se estruturada em 3 (tr\u00eas) grandes grupos institucionais de normas: a) Normas sobre o modo socialista de produ\u00e7\u00e3o; b) Normas definidoras da estrutura mista, centralizada, do modelo econ\u00f3mico de transi\u00e7\u00e3o para o socialismo; c) Normas que institu\u00edam a ordem econ\u00f3mica socialista.\n\nNormas sobre o modo socialista de Produ\u00e7\u00e3o\n\nAs raz\u00f5es que levaram a uma op\u00e7\u00e3o pelo modelo econ\u00f3mico socialista de desenvolvimento econ\u00f3mico e social em Angola, at\u00e9 \u00e0 revis\u00e3o constitucional de 1991, eram fundamentalmente ideol\u00f3gicas, estribadas em argumentos de car\u00e1cter hist\u00f3rico e econ\u00f3mico, tais como:\n\n500 Anos de domina\u00e7\u00e3o colonial por uma pot\u00eancia economicamente atrasada com reflexos na estrutura econ\u00f3mica, baseada na posse da terra e na explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, com m\u00e9todos primitivos de escraviza\u00e7\u00e3o;\n\nHeran\u00e7a de um pa\u00eds subdesenvolvido e sangrado de muitos dos seus recursos humanos e culturais pelo sistema esclavagista e de domina\u00e7\u00e3o cultural;\n\nNecessidade de desenvolver rapidamente o pa\u00eds e de implantar um sistema econ\u00f3mico justo, sem explorados nem exploradores;\n\nOp\u00e7\u00e3o pela via de desenvolvimento socialista aprovada pelo MPLA, partido no poder, no seu 1.\u00ba congresso realizado em 1977.\n\nComo referimos acima, a Lei Constitucional de 1975 n\u00e3o era clara quanto ao modo de produ\u00e7\u00e3o do sistema econ\u00f3mico angolano. N\u00e3o havia no texto constitucional nenhuma norma que se referisse expressamente ao tipo de propriedade socialista como op\u00e7\u00e3o constitucional para o modelo de desenvolvimento, assim como n\u00e3o existia nenhuma regra que consagrasse o modelo capitalista de desenvolvimento econ\u00f3mico e social.\n\nEssa omiss\u00e3o talvez se devesse ao facto de a independ\u00eancia de Angola ter sido proclamada num contexto hist\u00f3rico em que as prioridades fundamentais do rec\u00e9m institu\u00eddo Estado Angolano eram a defesa da soberania, face a amea\u00e7as externas, e o conflito civil que opunha for\u00e7as pol\u00edticas nacionais que lutavam de armas na m\u00e3o para manter o poder (MPLA), ou para conquistar o poder (UNITA e FNLA).\n\nEssa prioridade constitucional estava reflectida no Artigo 1.\u00ba da Lei Constitucional de 1975, que definia como principal objectivo a total liberta\u00e7\u00e3o do Povo Angolano dos vest\u00edgios do colonialismo e da domina\u00e7\u00e3o e agress\u00e3o do imperialismo.\n\nSeguindo a mesma linha de afirma\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria da soberania, num contexto de disputa pol\u00edtica e militar do poder, o Artigo 2.\u00ba consagrava o MPLA como leg\u00edtimo representante do Povo Angolano, e o Artigo 6.\u00ba institu\u00eda as For\u00e7as Armadas Populares de Liberta\u00e7\u00e3o de Angola (FAPLA), como bra\u00e7o armado do Povo, sob a direc\u00e7\u00e3o do MPLA e tendo como Comandante em Chefe o seu Presidente.\n\nAs poucas regras fundamentais sobre a economia apareciam de modo indefinido e esparso, sem uma afirma\u00e7\u00e3o clara do modelo econ\u00f3mico a constituir. O Artigo 5.\u00ba referia-se \u00e0 promo\u00e7\u00e3o e intensifica\u00e7\u00e3o da solidariedade econ\u00f3mica, social e cultural entre todas as regi\u00f5es do pa\u00eds no sentido do desenvolvimento comum de toda a Na\u00e7\u00e3o Angolana, enquanto o Artigo 8.\u00ba proclamava a agricultura como base e a ind\u00fastria como factor decisivo do seu desenvolvimento. O papel da propriedade privada, mesmo de estrangeiros, aparecia com um car\u00e1cter instrumental face \u00e0queles objectivos primordiais. O Artigo 10.\u00ba garantia o reconhecimento e protec\u00e7\u00e3o dessa forma de propriedade, desde que \u00fatil \u00e0 economia do pa\u00eds e aos interesses do Povo Angolano, sendo certo que essa utilidade se aferia na perspectiva da solidariedade econ\u00f3mica regional e da constru\u00e7\u00e3o da base agr\u00edcola da economia.\n\n* Professor Associado da Universidade Agostinho Neto (UAN), docente da disciplina de Direito econ\u00f3mico, antigo decano da Faculdade de Direito da UAN e ex-ministro da Justi\u00e7a e dos Direitos Humanos\n\n( Continua na pr\u00f3xima edi\u00e7\u00e3o)"
    },
    {
        "title": "Divulgar com precis\u00e3o as potencialidades do pa\u00eds",
        "url": "https://jornaldeangola.ao/ao/noticias/divulgar-com-precisao-as-potencialidades-do-pais/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "Altino Matos\n\nAs reformas operadas pelo Executivo em v\u00e1rios sectores do Estado precisam de ser divulgadas com precis\u00e3o para atrair investimentos, mas, acima de tudo, encaminhar o capital adquirido no s\u00edtio certo. Esta foi a orienta\u00e7\u00e3o dada aos representantes do pa\u00eds al\u00e9m-fronteiras.\n\nAos embaixadores e quadros diplom\u00e1ticos, reunidos em Conselho Consultivo Alargado do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, foi exigido maior engajamento no exerc\u00edcio da diplomacia, principalmente na vertente econ\u00f3mica.\n\nSem ignorar os assuntos de natureza pol\u00edtica, foi admitido, pelos participantes, que h\u00e1 toda uma necessidade de se incrementar as ac\u00e7\u00f5es que levem ao conhecimento real daquilo que est\u00e1 a ser feito para se tornar o pa\u00eds mais acolhedor, mais seguro, enfim, um bom lugar para se investir e multiplicar aplica\u00e7\u00f5es financeiras. Ali\u00e1s, ainda no dom\u00ednio meramente pol\u00edtico, o Conselho Consultivo Alargado refor\u00e7ou os procedimentos diplom\u00e1ticos dentro da estrat\u00e9gia de pol\u00e9tica externa de Angola, tendo sido reconhecido o empenho no cumprimento do papel nas organiza\u00e7\u00f5es regionais e internacionais.\n\nAngola tem contribu\u00eddo com clareza, a n\u00edvel do campo discursivo ou diplom\u00e1tico mas, tamb\u00e9m, do campo operacional, onde realiza ac\u00e7\u00f5es com impacto na pacifica\u00e7\u00e3o e aproxima\u00e7\u00e3o de povos. A Regi\u00e3o dos Grandes Lagos \u00e9 dos lugares com maior ac\u00e7\u00e3o da diplomacia angolana. S\u00e3o v\u00e1rios os processos em que, no quadro da Uni\u00e3o Africana, est\u00e1 envolvida com um desempenho plaus\u00edvel, e, a todos os t\u00edtulos, exemplar. Isto foi publicamente reconhecido e elogiado pelo Presidente da Rep\u00fablica.\n\nNuma altura em que o mundo est\u00e1 empenhado na retoma da economia, depois de acossado pela pandemia da Covid-19, - ainda ontem o pa\u00eds actualizou as regras de gest\u00e3o administrativa, as ac\u00e7\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o devem ser feitas de maneira concreta. \u00c9 preciso, pois, mostrar cada uma das potencialidades.\n\nO Presidente da Rep\u00fablica, Jo\u00e3o Lourenco sobre esse prop\u00f3sito, orientou as miss\u00f5es diplom\u00e1ticas e consulares a presterem aten\u00e7\u00e3o particular \u00e0 diplomacia econ\u00f3mica, divulgando, de forma direccionada, alvos concretos, as grandes potencialidades econ\u00f3micas do pa\u00eds, como a legisla\u00e7\u00e3o aprovada nos \u00faltimos anos, para remover ou diminuir a burocracia e outros entraves. Referiu-se, tamb\u00e9m, ao combate que se trava contra a corrup\u00e7\u00e3o a impunidade, o programa de privatiza\u00e7\u00e3o de importantes activos do Estado, por via de concurso p\u00fablico. Al\u00e9m de outras medidas assumidas com resultados positivos.\n\nA linha de orienta\u00e7\u00e3o obriga a uma altera\u00e7\u00e3o na operacionaliza\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o das Embaixadas, dando lugar, doravante, \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de conte\u00fados concretos sobre o que est\u00e1 ser feito: alargamento da base de contactos com institui\u00e7\u00f5es financeiras, econ\u00f3micas e comerciais e a produ\u00e7\u00e3o de eventos nos pa\u00edses, onde est\u00e3o instaladas, para mostrarem programas como PLANAGR\u00c3O, PLANAPESCAS, PLANAPECU\u00c1RIA e PRODESI. A apresenta\u00e7\u00e3o dessas ac\u00e7\u00f5es concretas ajudam os investidores a formar uma base de aplica\u00e7\u00e3o financeira no mercado nacional, sabendo exactamente onde direccionar o foco do investimento e que caminhos percorrer para repatriar os lucros.\n\nAl\u00edas, para dar resposta a isso, o Executivo elaborou uma reforma precisa na Lei do Investimento Estrangeiro, como o foi referenciado pelo Chefe de Estado aos diplomatas, aludindo que a sua divulga\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para o \u00eaxito das pol\u00edticas gizadas a n\u00edvel do sector econ\u00f3mica e comercial. Perante a coloca\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de dispos\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, de ordem de organiza\u00e7\u00e3o do mercado nacional, os diplomatas t\u00eam as condi\u00e7\u00f5es essenciais para mostrar a nova imagem do pa\u00eds."
    },
    {
        "title": "Lula da Silva quer investimento dos Emirados \u00c1rabes Unidos",
        "url": "https://jornaldeangola.ao/ao/noticias/lula-da-silva-quer-investimento-dos-emirados-arabes-unidos/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "O Presidente brasileiro, Lula da Silva, chegou, este s\u00e1bado, a Abu Dhabi, para se encontrar com o Presidente dos Emirados \u00c1rabes Unidos (EAU), xeique Mohammed bin Zayed Al Nahyan, depois da sua viagem \u00e0 China, com o objectivo de captar investimento.\n\nSegundo a Lusa, uma nota oficial do Governo brasileiro indica que \"o encontro entre os dois Chefes de Estado v\u00e3o marcar a segunda visita oficial do Presidente Lula da Silva ao pa\u00eds, onde esteve em Dezembro de 2003, no seu primeiro mandato presidencial\u201d.\n\nOs dois l\u00edderes v\u00e3o discutir a agenda bilateral e abordar quest\u00f5es de com\u00e9rcio, investimento, transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e seguran\u00e7a global, bem como \"o papel do Brasil e dos EAU no Conselho de Seguran\u00e7a das Na\u00e7\u00f5es Unidas, como membros n\u00e3o permanentes\u201d, de acordo com a mesma nota.\n\nEntre os principais t\u00f3picos de interesse de Lula da Silva est\u00e1 tudo relacionado com as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, como demonstrou com a sua primeira viagem internacional \u00e0 cidade eg\u00edpcia de Sharm el Sheikh para participar na Confer\u00eancia sobre Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas (COP27), quando tinha acabado de ser eleito Presidente do Brasil, embora ainda n\u00e3o tivesse tomado posse. De facto, nesse evento, Lula da Silva prop\u00f4s a realiza\u00e7\u00e3o da COP30, prevista para 2025, na Amaz\u00f3nia, com o objectivo de mostrar ao mundo esta importante reserva de biodiversidade.\n\nO Emirado do Dubai acolhe a COP28 de 30 de Novembro a 12 de Dezembro deste ano. Em refer\u00eancia \u00e0 rela\u00e7\u00e3o comercial entre os dois Estados, em 2022, os EAU eram o principal destino das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras entre os pa\u00edses \u00e1rabes. Nesse ano, o Brasil exportou cerca de tr\u00eas mil milh\u00f5es de euros para os Emirados \u00c1rabes Unidos, o que representa 1% do total das exporta\u00e7\u00f5es mundiais do pa\u00eds sul-americano.\n\nDurante a visita \u00e0 China, Lula da Silva, assinou cerca de 20 acordos para refor\u00e7ar os la\u00e7os nas \u00e1reas do com\u00e9rcio, protocolos fitossanit\u00e1rios, tecnologia, desenvolvimento, transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e outras \u00e1reas de colabora\u00e7\u00e3o no quadro da parceria estrat\u00e9gica bilateral. Antes de abandonar Pequim, o Presidente brasileiro defendeu que os Estados Unidos devem parar de \"encorajar a guerra\u201d na Ucr\u00e2nia e a Uni\u00e3o Europeia \"come\u00e7ar a falar de paz\u201d.\n\n\"Os Estados Unidos devem parar de encorajar a guerra e come\u00e7ar a falar de paz, a Uni\u00e3o Europeia deve come\u00e7ar a falar de paz\u201d.\n\nDesta forma, explicou, a comunidade internacional pode \"convencer\u201d o Presidente russo, Vladimir Putin, e o hom\u00f3logo ucraniano, Volodymyr Zelensky, de que \"a paz \u00e9 do interesse de todo o mundo\u201d. Lula, que voltou ao poder em Janeiro, ap\u00f3s dois mandatos entre 2003 e 2010, fez uma visita de dois dias \u00e0 China para refor\u00e7ar os la\u00e7os econ\u00f3micos com o seu principal parceiro comercial. Aproveitou tamb\u00e9m a oportunidade para dizer que o Brasil estava \"de volta\u201d \u00e0 cena internacional que espera ter um papel na media\u00e7\u00e3o no conflito na Ucr\u00e2nia.\n\nPosi\u00e7\u00e3o chinesa\n\nPor seu lado, o Presidente chin\u00eas, Xi Jinping, disse esta sexta-feira que as rela\u00e7\u00f5es entre China e Brasil \"desempenham\u201d um papel fundamental para a \"estabilidade e paz mundiais\u201d, numa reuni\u00e3o com o hom\u00f3logo brasileiro, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva. Lula foi recebido esta sexta-feira, em Pequim, por Xi Jinping, com guarda de honra, salvas de canh\u00e3o e o hino dos dois pa\u00edses tocado por uma banda militar, que homenageou ainda o Brasil ao tocar a melodia da m\u00fasica \"Novo Tempo\u201d, de Ivan Lins.\n\nA cerim\u00f3nia decorreu junto \u00e0 porta leste do Grande Pal\u00e1cio do Povo, de frente para a Pra\u00e7a Tiananmen, o centro f\u00edsico e pol\u00edtico da capital chinesa. Os dois estadistas reuniram-se a seguir num dos sal\u00f5es do Grande Pal\u00e1cio do Povo. Xi disse que China e Brasil \"s\u00e3o dois dos grandes pa\u00edses em desenvolvimento e dois importantes mercados emergentes\u201d.\n\n\"As nossas rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o est\u00e1veis e est\u00e3o em constante desenvolvimento\u201d, frisou. O l\u00edder chin\u00eas lembrou que os dois pa\u00edses t\u00eam \"interesses comuns\u201d e que Pequim vai dar \"prioridade\u201d \u00e0s rela\u00e7\u00f5es com Bras\u00edlia. \"Esta \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o que vai beneficiar ambos. A abertura da China vai trazer oportunidades para todos\u201d, afirmou o l\u00edder chin\u00eas, no in\u00edcio da reuni\u00e3o. A China \"almeja a cria\u00e7\u00e3o de um novo paradigma de desenvolvimento\u201d, afirmou Xi, que mencionou ainda a Iniciativa de Seguran\u00e7a Global. Esta iniciativa visa construir uma \"arquitectura global e regional de seguran\u00e7a equilibrada, eficaz e sustent\u00e1vel\u201d, ao \"abandonar as teorias de seguran\u00e7a geopol\u00edticas ocidentais\u201d. Em particular, a proposta chinesa op\u00f5e-se ao uso de san\u00e7\u00f5es no cen\u00e1rio internacional. Lula da Silva disse ainda que o seu Governo quer trabalhar para que as rela\u00e7\u00f5es entre China e Brasil \"n\u00e3o sejam apenas de interesse comercial\u201d.\n\n\"Queremos que transcenda para al\u00e9m do comercial e que seja profundo, forte\u201d, disse o chefe de Estado brasileiro. A viagem \u00e0 China, que incluiu uma parte mais econ\u00f3mica em Xangai e uma parte mais pol\u00edtica em Pequim, onde se encontrou com Xi Jinping, aconteceu ap\u00f3s visitar Washington em Fevereiro. Lula disse estar convencido de que o fortalecimento dos la\u00e7os entre Bras\u00edlia e Pequim n\u00e3o prejudicaria a rela\u00e7\u00e3o do seu pa\u00eds com os Estados Unidos. Ao contr\u00e1rio de v\u00e1rias pot\u00eancias ocidentais, a China e o Brasil nunca impuseram san\u00e7\u00f5es financeiras \u00e0 R\u00fassia e ambos est\u00e3o a tentar posicionar-se como mediadores.\n\nO Presidente brasileiro est\u00e1 a promover a ideia de um grupo de pa\u00edses cujo objetivo seria trabalhar pela paz na Ucr\u00e2nia, e antes da visita \u00e0 China prometeu que este grupo seria \"criado\u201d quando regressasse a Bras\u00edlia.\n\nLavrov vai amanh\u00e3 a Bras\u00edlia\n\nO Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores do Brasil informou, na sexta-feira, que a reuni\u00e3o entre os chefes da diplomacia brasileiro e russo, est\u00e1 marcada para segunda-feira, 15, em Bras\u00edlia, e ter\u00e1 como temas principais a debater a guerra na Ucr\u00e2nia e o desenvolvimento de potenciais parcerias. Na primeira viagem do ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros russo, Sergei Lavrov, ao Brasil desde 2019, as duas diplomacias v\u00e3o discutir \"o potencial da parceria estrat\u00e9gica brasileiro-russa e as perspectivas da coopera\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de interesse comum, com foco no Com\u00e9rcio e Investimentos, Ci\u00eancia e Tecnologia, Meio Ambiente, Energia, Defesa, Cultura e Educa\u00e7\u00e3o, bem como o fortalecimento do di\u00e1logo pol\u00edtico sobre temas bilaterais, internacionais e regionais\u201d, indicou o Itamaraty em comunicado."
    },
    {
        "title": "Ex\u00e9rcito sudan\u00eas enfrenta rebeldes numa tentativa de golpe de Estado",
        "url": "https://jornaldeangola.ao/ao/noticias/exercito-sudanes-enfrenta-rebeldes-numa-tentativa-de-golpe-de-estado/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "Explos\u00f5es e tiros foram ouvidos, ontem, ao fim da manh\u00e3, em torno da capital do Sud\u00e3o, disseram correspondentes da AFP e testemunhas, que relataram \u201cconfrontos\u201dperto de uma base mantida pelas For\u00e7as de Apoio R\u00e1pido paramilitares no Sul de Cartum.\n\nRep\u00f3rteres da AFP ouviram tiros perto do aeroporto de Cartum, bem como no norte da mesma cidade. No centro desta disputa entre o Ex\u00e9rcito sudan\u00eas e as for\u00e7as paramilitares est\u00e1 uma proposta de transi\u00e7\u00e3o para o governo civil.\n\nOs paramilitares do Sud\u00e3o disseram que estavam no controlo de v\u00e1rios locais importantes, ap\u00f3s luta com o ex\u00e9rcito regular, incluindo o Pal\u00e1cio Presidencial no centro de Cartum. Num comunicado, as For\u00e7as de Apoio R\u00e1pido (RSF) disseram que assumiram \"controlo total\u201d do pal\u00e1cio presidencial, bem como dos aeroportos de Cartum e Merowe, no Norte do pa\u00eds. A mesma fonte disse que estes movimentos vieram em resposta aos ataques do ex\u00e9rcito regular \u00e0s bases RSF no Sul de Cartum.\n\n\"As For\u00e7as de Apoio R\u00e1pido foram surpreendidas na manh\u00e3 de s\u00e1bado por uma grande unidade das for\u00e7as armadas que entrou no quartel-general das for\u00e7as no campo de Soba em Cartum\u201d, disse o grupo num comunicado. O grupo disse que o ex\u00e9rcito sitiou \"as for\u00e7as presentes para as atacar com todo o tipo de armas pesadas e ligeiras\u201d, l\u00ea-se no comunicado, citado pela ag\u00eancia espanhola EFE.\n\nFontes do governo, disseram que a sua for\u00e7a a\u00e9rea havia desencadeado v\u00e1rios ataques contra posi\u00e7\u00f5es dos paramilitares, a quem acusaram de ter tentado um golpe de estado, garantindo ter a situa\u00e7\u00e3o sob controlo. A televis\u00e3o Al Jazeera, com sede no Qatar, mostrou imagens em directo de algumas zonas da capital, Cartum, em que se ouviam tiros e explos\u00f5es, sendo vis\u00edvel muito fumo, incluindo perto do pal\u00e1cio presidencial. Tamb\u00e9m havia relatos de combates noutras cidades.\n\nO RSF \u00e9 liderado pelo vice-presidente do Conselho Soberano e n\u00famero dois do ex\u00e9rcito, Mohamed Hamdan Dagalo. H\u00e1 dois dias, o ex\u00e9rcito sudan\u00eas advertiu que o pa\u00eds est\u00e1 a atravessar uma \"conjuntura perigosa\u201d que poder\u00e1 levar a um conflito armado.\n\nO ex\u00e9rcito sudan\u00eas, por seu turno, j\u00e1 havia acusado este s\u00e1bado que paramilitares atacaram as suas bases em Cartum e em outros lugares. \"Combatentes das For\u00e7as de Apoio R\u00e1pido atacaram v\u00e1rios acampamentos do ex\u00e9rcito em Cartum e em outros lugares pelo Sud\u00e3o\u201d, disse \u00e0 AFP o porta-voz do Ex\u00e9rcito, brigadeiro-general Nabil Abdallah. \"Os confrontos est\u00e3o em andamento e o ex\u00e9rcito est\u00e1 cumprindo o seu dever de proteger o pa\u00eds.\u201d\n\nAo fim da manh\u00e3, o embaixador dos Estados Unidos no Sud\u00e3o, John Godfrey, pediu que o Ex\u00e9rcito sudan\u00eas e os paramilitares das For\u00e7as de Ac\u00e7\u00e3o R\u00e1pida (RSF) que parassem imediatamente com as hostilidades. \"Acordei com os sons profundamente perturbadores de tiros e confrontos. Agora estou abrigado com toda a minha equipa, como os sudaneses est\u00e3o a fazer em Cartum e noutros lugares\u201d, escreveu na sua conta no Twitter. \"A escalada de tens\u00f5es dentro da componente militar rumo ao confronto directo \u00e9 uma circunst\u00e2ncia extremamente perigosa e apelo urgentemente ao alto comando militar para que cesse os combates\u201d, pediu o embaixador.\n\nA Embaixada da R\u00fassia no Sud\u00e3o tamb\u00e9m pediu o fim dos confrontos e instou os cidad\u00e3os russos na capital a permanecerem nas suas casas, longe das janelas, segundo um comunicado divulgado pela ag\u00eancia TASS.\n\nAviso\n\nA meio da semana, o ex\u00e9rcito sudan\u00eas alertou que o pa\u00eds vivia uma situa\u00e7\u00e3o perigosa que pode levar a um conflito armado na sequ\u00eancia da mobiliza\u00e7\u00e3o de unidades do grupo paramilitar mais poderoso do Sud\u00e3o na capital Cartum e outras cidades. De acordo com o porta-voz militar, Nabil Abdal\u00e1, citado pela Reuters, o pa\u00eds atravessa uma conjuntura perigosa, cujos perigos aumentaram, uma vez que a direc\u00e7\u00e3o das For\u00e7as de Apoio R\u00e1pido (FAR) mobiliza for\u00e7as dentro da capital e em algumas cidades sem o consentimento ou coordena\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Armadas.\n\nAfirmou que esta mobiliza\u00e7\u00e3o das FAR desencadeou \"uma onda de p\u00e2nico e medo entre os cidad\u00e3os e aumentou a tens\u00e3o e o risco entre as for\u00e7as regulares\u201d. Por seu turno, as FAR afirmaram, quarta-feira \u00e0 noite em comunicado que est\u00e3o trabalhar \"em plena coordena\u00e7\u00e3o e harmonia\u201d com as For\u00e7as Armadas e que as suas desloca\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o \"est\u00e3o dentro das suas tarefas e deveres nacionais garantidos por lei\u201d.\n\nA tens\u00e3o aumentou entre as For\u00e7as de Apoio R\u00e1pido e as For\u00e7as Armadas Sudanesas na sequ\u00eancia do encontro sobre a reforma militar e de seguran\u00e7a recentemente organizado em prepara\u00e7\u00e3o para a integra\u00e7\u00e3o e unifica\u00e7\u00e3o das FAR no Ex\u00e9rcito, conforme estipulado no acordo-quadro assinado entre as duas partes em Dezembro. As FAR s\u00e3o uma for\u00e7a paramilitar liderada pelo vice-presidente do Conselho Soberano e n\u00famero dois do Ex\u00e9rcito, Mohamed Hamdan Dagalo, que surgiu das mil\u00edcias Yanyawid, acusadas de crimes contra a humanidade durante o conflito de Darfur (2003-2008). O grupo tamb\u00e9m foi acusado de matar e sequestrar manifestantes pr\u00f3-democracia durante a chamada revolu\u00e7\u00e3o sudanesa, que em 2019 derrubou o governo de tr\u00eas d\u00e9cadas de Omar al Bashir."
    },
    {
        "title": "Fran\u00e7a: Sindicatos criticam o Governo pela promulga\u00e7\u00e3o da Lei",
        "url": "https://jornaldeangola.ao/ao/noticias/franca-sindicatos-criticam-o-governo-pela-promulgacao-da-lei/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "Sindicatos e for\u00e7as de esquerda criticaram, este s\u00e1bado, o Presidente franc\u00eas, Emmanuel Macron, por ter promulgado a reforma das pens\u00f5es, que eleva a idade m\u00ednima de 62 para 64 anos, poucas horas ap\u00f3s receber o aval do Conselho Constitucional.\n\nEmbora tivesse 15 dias para promulgar o texto caso este fosse legalmente validado na sua maior parte, como aconteceu, o Presidente franc\u00eas n\u00e3o esperou e f\u00ea-lo logo na sexta-feira \u00e0 noite (por volta das 04:00 da madrugada local), embora s\u00f3 tivesse sido publicado de manh\u00e3 no Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica.\n\nDesta forma, o diploma, que afecta gradualmente os nascidos a partir de 1961, vai estar pronto para entrar em vigor a partir do pr\u00f3ximo m\u00eas de Setembro.\n\nNum contexto de tens\u00e3o persistente nas ruas-na sexta-feira \u00e0 noite, foram feitas 150 deten\u00e7\u00f5es em Paris e ocorreram tumultos em Rennes-esta atitude de Macron enfureceu os sindicatos e os partidos de esquerda, os principais motores dos protestos e greves organizados ao longo dos \u00faltimos tr\u00eas meses contra as altera\u00e7\u00f5es \u00e0 idade da reforma.\n\n\"Macron quis intimidar toda a Fran\u00e7a roubando, da noite para o dia, dois anos de liberdade a todos os trabalhadores. \u00c9 um gesto de arrog\u00e2ncia sem sentido. A luta pela revoga\u00e7\u00e3o da lei agora \u00e9 uma quest\u00e3o de dignidade\", afirmou num 'tweet' o l\u00edder da esquerda francesa, Jean-Luc M\u00e9l\u00e9nchon.\n\nO maior sindicato franc\u00eas, o CFDT, incentivou \u00e0 continua\u00e7\u00e3o dos protestos, sustentando que \"h\u00e1 muito descontentamento e esse descontentamento deve ser expresso\". Esta organiza\u00e7\u00e3o, que lidera a mobiliza\u00e7\u00e3o, juntamente com a CGT, rejeitou o convite de Macron para o Eliseu, na pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira.\n\nA principal opositora do Presidente, Marine Le Pen, da extrema-direita, chamou a aten\u00e7\u00e3o ao postar, ontem, uma mensagem no Twitter sobre o quarto anivers\u00e1rio do inc\u00eandio em Notre Dame e n\u00e3o sobre a promulga\u00e7\u00e3o de Macron.\n\nO Conselho Constitucional validou a maior parte da reforma das pens\u00f5es, mas invalidou seis artigos, especialmente dois relativos \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da contrata\u00e7\u00e3o de trabalhadores com mais de 55 anos em grandes empresas.o entender do Conselho Constitucional, estes artigos n\u00e3o tinham lugar numa lei sobre o financiamento da Seguran\u00e7a Social.\n\nO organismo fiscalizador da constitucionalidade tamb\u00e9m rejeitou um pedido para que a reforma das pens\u00f5es fosse submetida a um referendo de iniciativa dos cidad\u00e3os.\n\nPara ultrapassar a incerteza na vota\u00e7\u00e3o parlamentar, Macron recorreu a um artigo da Constitui\u00e7\u00e3o que permite aprovar uma lei das pens\u00f5es sem submeter \u00e0 vota\u00e7\u00e3o na Assembleia Nacional."
    },
    {
        "title": "Jer\u00f3nimo Gon\u00e7alves d\u00e1 aulas sobre comunica\u00e7\u00e3o institucional",
        "url": "https://jornaldeangola.ao/ao/noticias/jeronimo-goncalves-da-aulas-sobre-comunicacao-institucional/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "Gente\n\nJer\u00f3nimo Gon\u00e7alves d\u00e1 aulas sobre comunica\u00e7\u00e3o institucional\n\nO radialista Jer\u00f3nimo Gon\u00e7alves descodificou os caminhos para uma excelente comunica\u00e7\u00e3o institucional e as t\u00e9cnicas durante uma palestra realizada na segunda-feira, 10, na sala de reuni\u00f5es da Administra\u00e7\u00e3o Municipal de Mo\u00e7\u00e2medes.\n\n\u00a9 Fotografia por: DR"
    },
    {
        "title": "O grito de socorro de Karina Silva",
        "url": "https://jornaldeangola.ao/ao/noticias/o-grito-de-socorro-de-karina-silva/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "Gente\n\nO grito de socorro de Karina Silva\n\nFoi no s\u00e1bado, 8, que a ex-modelo Karina Silva lan\u00e7ou um \u201crepto de socorro\u201d pelas diferentes redes sociais.\n\n\u00a9 Fotografia por: DR"
    },
    {
        "title": "As cidades s\u00e3o a chave para combater as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas",
        "url": "https://jornaldeangola.ao/ao/noticias/as-cidades-sao-a-chave-para-combater-as-mudancas-climaticas/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "A terra tornou-se um \u201cplaneta de cidades \u201d que s\u00e3o focos de impactos clim\u00e1ticos, mas tamb\u00e9m uma grande oportunidade para ac\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ambiciosas, disse um importante cientista do clima.\n\n\"As cidades concentram pessoas, poder e recursos. Se quisermos uma mudan\u00e7a global e precisamos de uma mudan\u00e7a global rapidamente, \u00e9 a\u00ed que precisamos agir\u201d, disse Debra Roberts, co-presidente do Grupo de Trabalho II do sexto relat\u00f3rio de avalia\u00e7\u00e3o do Painel Intergovernamental sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (IPCC).\n\n\u00c1frica est\u00e1 na linha de frente das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Tem sido um continente em grande parte rural, mas 60 por cento da sua popula\u00e7\u00e3o estar\u00e1 a viver em cidades at\u00e9 2050. Debra Roberts disse que foi o continente que se urbanizou mais rapidamente \"ent\u00e3o, se vai ver a sociedade como um caminho para a mudan\u00e7a e todas essas alavancas para a mudan\u00e7a existem nas \u00e1reas urbanas, \u00e9 a\u00ed que precisamos ficar activos, porque \u00e9 onde se sentir\u00e3o mais os efeitos\u201d.\n\nCandidata sul-africana \u00e0 presid\u00eancia do IPCC durante seu s\u00e9timo ciclo de avalia\u00e7\u00e3o, Debra Roberts garante que mudar uma cidade significa mudar tudo a que ela se conecta. \"Certamente, no nosso relat\u00f3rio do Grupo de Trabalho II, apontamos que embora as \u00e1reas urbanas ocupem apenas uma percentagem realmente pequena da superf\u00edcie global, embora as cidades possam ser parte da solu\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m s\u00e3o uma parte \u00f3bvia do problema, refere a especialista, sublinhando que elas respondem por cerca de 70 por cento das emiss\u00f5es de carbono. \"Se olhar para consumo e produ\u00e7\u00e3o, dois ter\u00e7os das emiss\u00f5es de gases de efeito estufa v\u00eam de \u00e1reas urbanas, ent\u00e3o \u00e9 a\u00ed que precisamos agir.\u201d\n\nAo construir cidades resilientes ao clima, o elemento equidade e justi\u00e7a n\u00e3o pode ser ignorados, disse Roberts. \"Muitas das grandes cidades est\u00e3o em regi\u00f5es em desenvolvimento do mundo, no sul, e h\u00e1 uma necessidade real de garantir que as pessoas tenham acesso a servi\u00e7os b\u00e1sicos. H\u00e1 uma oportunidade de conduzir m\u00faltiplas agendas de desenvolvimento em \u00e1reas urbanas,\u201d, sublinha.\n\nNa semana passada, o IPCC divulgou seu \u00faltimo Relat\u00f3rio S\u00edntese sobre a crise clim\u00e1tica, que resume cinco anos de relat\u00f3rios sobre aumentos de temperatura global, emiss\u00f5es de combust\u00edveis f\u00f3sseis e impactos clim\u00e1ticos. Constatou que as actividades humanas, principalmente por meio das emiss\u00f5es de gases de efeito estufa, causaram o aquecimento global, com o aumento da temperatura da superf\u00edcie global chegando a 1,1\u00b0C.\n\nSem cortes dr\u00e1sticos e imediatos nas emiss\u00f5es de gases de efeito estufa, o aquecimento global pode ultrapassar o limite acordado de 1,5\u00b0C antes de 2035. As pol\u00edticas clim\u00e1ticas actuais colocam o mundo no caminho de 3,2\u00b0C de aquecimento at\u00e9 2100, disse o relat\u00f3rio.\n\nEm ambientes urbanos, as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas causaram efeitos adversos na sa\u00fade humana, nos meios de subsist\u00eancia e nas principais infra-estruturas. Os extremos quentes, incluindo ondas de calor, se intensificaram nas cidades, onde tamb\u00e9m pioraram os eventos de polui\u00e7\u00e3o do ar e limitaram o funcionamento de infra-estruturas essenciais. A infra-estrutura urbana, incluindo sistemas de transporte, \u00e1gua,\n\nsaneamento e energia, foi comprometida por eventos extremos e de in\u00edcio lento, com consequentes perdas econ\u00f3micas, interrup\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os e impactos no bem-estar\u201d.\n\nOs efeitos est\u00e3o concentrados entre os residentes urbanos economicamente e\n\nsocialmente marginalizados, por exemplo, aqueles que vivem em assentamentos informais, refere o relat\u00f3rio.\n\nNo curto prazo, com o aquecimento global de 1,5\u00b0C, os principais perigos e riscos s\u00e3o chuvas extremas mais intensas e frequentes e inunda\u00e7\u00f5es associadas em muitas regi\u00f5es, incluindo cidades costeiras e outras de baixa altitude, e aumento da propor\u00e7\u00e3o e pico de velocidade do vento em climas tropicais intensos.\n\nOs sistemas urbanos, real\u00e7a o relat\u00f3rio, s\u00e3o cr\u00edticos para reduzir as emiss\u00f5es e a resili\u00eancia clim\u00e1tica. O maior desafio do momento, disse Roberts, \u00e9 que o clima e o desenvolvimento n\u00e3o podem mais ser separados. \"Todo indiv\u00edduo, fam\u00edlia, comunidade, empresa e ind\u00fastria devem fazer a pergunta sobre o clima em tudo o que fazem, se quisermos alcan\u00e7ar o tipo de reviravolta necess\u00e1ria.\n\n\"Ent\u00e3o, quando voc\u00ea coloca um tubo para drenar \u00e1guas residuais, para onde ele vai?\n\nQu\u00e3o perto est\u00e1 de um rio que pode inundar durante uma tempestade ou de uma\n\nencosta inst\u00e1vel que pode desabar durante chuvas fortes? Precisamos fazer isso e\n\nprecisamos desenvolver a capacidade dos nossos provedores de servi\u00e7os para fazer isso.\u201d\n\nA Lei de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas legaliza a exig\u00eancia do governo local de se envolver nas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, disse. \"No momento, \u00e9 uma coisa electiva para o governo local. Escolhe se tiver a vis\u00e3o e os recursos para faz\u00ea-lo, mas n\u00e3o \u00e9 uma obriga\u00e7\u00e3o.\n\nVoc\u00ea precisa estrutur\u00e1-lo, usar as ferramentas do Governo para dizer que isso \u00e9 t\u00e3o importante.\u201d\n\nE os funcion\u00e1rios do Governo local precisam de ter \"menos medo da ci\u00eancia\u201d, disse.\n\n\"De alguma forma, a ci\u00eancia \u00e9 uma coisa amea\u00e7adora\u2026 e a ci\u00eancia tem uma responsabilidade por isso, porque falamos em acr\u00f3nimos e produzimos gr\u00e1ficos que ningu\u00e9m consegue entender\u201d, disse, para acrescentar: \" Precisamos trabalhar muito mais para tornar essa ci\u00eancia dispon\u00edvel e acess\u00edvel \u00e0s pessoas que precisam us\u00e1-la, que n\u00e3o t\u00eam tempo para ir e fazer uma gradua\u00e7\u00e3o de quatro anos para poder entender um relat\u00f3rio de 300 p\u00e1ginas acabado de produzir.\n\n\"Precisamos dessa capacita\u00e7\u00e3o dentro do quadro de pessoas que s\u00e3o os praticantes para aprender a ci\u00eancia \u2026 para permitir a transi\u00e7\u00e3o do seu conhecimento. Todos temos conhecimentos diferentes e precisamos deixar que isso flua de forma bidirecional, da ci\u00eancia para os profissionais [do governo local], mas de volta dos profissionais para a ci\u00eancia, para que os cientistas tamb\u00e9m precisem estar abertos para ouvir essas diferentes formas de conhecimento.\u201d\n\nEsta \u00e9 a d\u00e9cada de ac\u00e7\u00e3o, observou ela, descrevendo como os \u00f3nus ou benef\u00edcios das decis\u00f5es tomadas agora ser\u00e3o carregados pelas gera\u00e7\u00f5es futuras. Disse Roberts:\n\n\"Estamos literalmente a come\u00e7ar a fazer escolhas em nome de pessoas que s\u00e3o novas no mundo ou que ainda n\u00e3o entraram nele, o que \u00e9 uma enorme responsabilidade\u201d.\n\n\n\n\"Risco iminente de crise global de \u00e1gua\u201d\n\n\n\nA Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura (Unesco) e a ONU-\u00c1gua alertaram, no \u00faltimo Relat\u00f3rio Mundial de Desenvolvimento da \u00c1gua da ONU que existe um \"risco iminente\u201d de uma crise global de \u00e1gua.\n\nO documento foi lan\u00e7ado na Confer\u00eancia da \u00c1gua da ONU 2023 em Nova Iorque, na primeira grande confer\u00eancia da ONU dedicada \u00e0 \u00e1gua desde 1977. Entre dois e tr\u00eas mil milh\u00f5es de pessoas em todo o mundo sofrem com a escassez de \u00e1gua. Essa escassez vai piorar nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, especialmente nas cidades, se a coopera\u00e7\u00e3o internacional sobre como a \u00e1gua \u00e9 usada e gerenciada n\u00e3o for impulsionada, segundo o relat\u00f3rio.\n\nDois mil milh\u00f5es de pessoas n\u00e3o t\u00eam \u00e1gua pot\u00e1vel segura e 3,6 mil milh\u00f5es n\u00e3o t\u00eam saneamento. A popula\u00e7\u00e3o urbana global que enfrenta a escassez de \u00e1gua est\u00e1 projectada para dobrar de 930 milh\u00f5es em 2016 para 2,4 mil milh\u00f5es de pessoas em 2050.\n\nDe acordo com o relat\u00f3rio, a escassez de \u00e1gua est\u00e1 a tornar-se end\u00e9mica por causa do efeito local do stresse f\u00edsico da \u00e1gua, juntamente com a acelera\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua doce.\n\n\"Como resultado das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, a escassez sazonal de \u00e1gua aumentar\u00e1 em regi\u00f5es onde actualmente \u00e9 abundante \u2013 como a \u00c1frica Central, o Leste da \u00c1sia e partes da Am\u00e9rica do Sul \u2013 e piorar\u00e1 em regi\u00f5es onde a \u00e1gua j\u00e1 \u00e9 escassa \u2013 como o M\u00e9dio Oriente e o Sahel, em \u00c1frica\u201d.\n\nA m\u00e1 qualidade da \u00e1gua em pa\u00edses de baixa renda geralmente est\u00e1 ligada a baixos n\u00edveis de tratamento de \u00e1guas residuais, enquanto em pa\u00edses de alta renda o escoamento da agricultura \u00e9 um problema s\u00e9rio. Secas mais extremas e prolongadas tamb\u00e9m est\u00e3o a provocar stress aos ecossistemas, \"com consequ\u00eancias terr\u00edveis para as esp\u00e9cies de plantas e animais\u201d, disse o relat\u00f3rio."
    },
    {
        "title": "Angola participa com mais de 20 empresas na feira IMEX-Barcelona",
        "url": "https://www.jornaldeangola.ao/ao/noticias/angola-participa-com-mais-de-20-empresas-na-feira-imex-barcelona/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "JA Online\n\nAngola vai participar a partir de segunda-feira at\u00e9 o dia 21 do corrente m\u00eas, na 7.\u00aa edi\u00e7\u00e3o da feira IMEX-BARCELONA 2023, com uma delega\u00e7\u00e3o empresarial chefiada pelo ministro da Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio, Victor Fernandes, no quadro da coopera\u00e7\u00e3o com o Reino de Espanha.\n\nSegundo uma nota enviada ao JA Online, a participa\u00e7\u00e3o de Angola visa melhorar a coopera\u00e7\u00e3o e a competitividade entre as empresas angolanas e espanholas, apresentando a maior oferta de produtos e servi\u00e7os necess\u00e1rios para promover a sua internacionaliza\u00e7\u00e3o e estabelecer contactos bilaterais.\n\n\"Nesta edi\u00e7\u00e3o, Angola almeja tamb\u00e9m continuar a identificar as oportunidades comerciais e/ou industriais que o Reino da Espanha disp\u00f5e, incentivarem o aumento da produ\u00e7\u00e3o de bens export\u00e1veis, simplificando a actividade comercial externa dos pa\u00edses da SADC e conquistar outros mercados externos\u201d, l\u00ea-se no documento.\n\nA IMEX \u00e9 realizada pela revista Moeda \u00danica que j\u00e1 conta com 21 edi\u00e7\u00f5es em Madrid, oito na Andaluzia, seis em Barcelona, cinco na Comunidade Valenciana, quatro em Castilla-La Mancha e duas na Ast\u00farias."
    },
    {
        "title": "Jo\u00e3o Louren\u00e7o prestigia cl\u00e1ssico Petro de Luanda e 1.\u00ba de Agosto",
        "url": "https://www.jornaldeangola.ao/ao/noticias/joao-lourenco-prestigia-classico-petro-de-luanda-e-1-de-agosto/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "JA Online\n\nO Presidente da Rep\u00fablica, Jo\u00e3o Louren\u00e7o, vai prestigiar, este domingo, o cl\u00e1ssico entre o Petro de Luanda e 1.\u00ba de Agosto, no Est\u00e1dio 11 de Novembro, em Luanda, em jogo referente \u00e0 25.\u00aa jornada do Girabola, soube o JA Online.\n\nNo Est\u00e1dio 11 de Novembro est\u00e3o criadas as condi\u00e7\u00f5es para receber as duas melhores equipas do pa\u00eds.\n\nO jogo da primeira volta, disputado no Rocha Pinto, recinto do Interclube, terminado num inesperado triunfo, 1-0, dos militares."
    },
    {
        "title": "Banco Mundial refor\u00e7a carteira de projectos para o sector das \u00c1guas em Angola",
        "url": "https://www.jornaldeangola.ao/ao/noticias/banco-mundial-reforca-carteira-de-projectos-para-o-sector-das-aguas-em-angola/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "Joaquim Suami Jornalista\n\nO Banco Mundial prev\u00ea refor\u00e7ar, nos pr\u00f3ximos anos, em Angola, a sua carteira de projectos ligados aos sectores das \u00e1guas e saneamento b\u00e1sico, inseridos no programa de alcance dos Objectivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel do Mil\u00e9nio.\n\nUm dos maiores projectos do Banco Mundial, em Angola, \u00e9 o de produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel, denominado Bita, na prov\u00edncia de Luanda, que prev\u00ea a constru\u00e7\u00e3o de infra-estruturas para armazenamento, distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, que abrange zonas, como o Benfica, Cabo-Lombo, Bita, Bita-tanque, Ramiros, Morro dos Veados, Zango e outras.\n\nO projecto BITA financiado pelo Banco Mundial visa elevar de forma substancial a capacidade de distribui\u00e7\u00e3o e a melhoria dos indicadores de acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel no seio da popula\u00e7\u00e3o de Luanda, estimada em perto de dez milh\u00f5es de habitantes.\n\nA inten\u00e7\u00e3o de refor\u00e7ar a carteira de projectos, foi manifestada pelo pr\u00f3prio Banco Mundial, durante uma mesa-redonda, que organizou, em Washington, sobre o Alcance dos Objectivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel do mil\u00e9nio, em rela\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e ao saneamento b\u00e1sico.\n\nA ministra das finan\u00e7as, Vera Daves, que chefiou a delega\u00e7\u00e3o angolana, na mesa redonda do Banco Mundial, disse que o projecto BITA est\u00e1 or\u00e7ado em mil milh\u00f5es de d\u00f3lares, conta para o efeito, com a emiss\u00e3o de uma garantia, por parte do BM e o financiamento de um cons\u00f3rcio de bancos, tendo o primeiro desembolso ocorrido no in\u00edcio de Abril do ano em curso.\n\nDe acordo com uma nota do Minist\u00e9rio das finan\u00e7as, a assist\u00eancia t\u00e9cnica que o Banco Mundial garante para o refor\u00e7o da capacita\u00e7\u00e3o institucional das empresas p\u00fablicas do ramo da energia e \u00e1guas, deve ser revista no quadro legal, para permitir a entrada de operadores privados na cadeia, como de \u00e1guas e energia.\n\nDurante a mesa redonda, a ministra Vera Daves destacou a import\u00e2ncia de implementa\u00e7\u00e3o por parte do Banco Mundial, programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental para que os cidad\u00e3os possam participar de forma proactiva, n\u00e3o apenas como benefici\u00e1rios, mas de terem a cultura de preservarem equipamentos p\u00fablicos, uma vez que, o contexto angolano, \u00e9 marcado por actos de vandaliza\u00e7\u00e3o das condutas, gerando elevados desperd\u00edcios de \u00e1gua.\n\nPa\u00edses africanos partilham experi\u00eancia\n\nNo encontro, os ministros das finan\u00e7as dos pa\u00edses africanos da regi\u00e3o austral e oriental partilharam experi\u00eancias das suas regi\u00f5es, com destaque para as Ilhas Maur\u00edcias, que conseguiu atingir a cobertura integral de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel a toda a popula\u00e7\u00e3o.\n\nPa\u00edses, como Qu\u00e9nia, Tanz\u00e2nia, Madag\u00e1scar, Malawi, Burundi, Sud\u00e3o do Sul e Eti\u00f3pia, tamb\u00e9m, apresentaram as suas perspectivas e desafios sobre o Alcance dos Objectivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel do mil\u00e9nio, dando excelentes indicadores, quanto \u00e0 cobertura de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel \u00e0s popula\u00e7\u00f5es.\n\nA vice-presidente do Banco Mundial para \u00c1frica Austral e Oriental, Vict\u00f3ria Kwakwa transmitiu durante o encontro uma mensagem de esperan\u00e7a, apontando que \u00e9 poss\u00edvel atingir a cobertura total, como j\u00e1 acontece com as Ilhas Maur\u00edcias.\n\nVict\u00f3ria Kwakwa apontou os desafios que os pa\u00edses v\u00e3o enfrentar, nos pr\u00f3ximos sete anos, para atingir a meta dos Objectivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel do mil\u00e9nio.\n\nA vice-presidente do Banco Mundial disse que os pa\u00edses v\u00e3o enfrentar desafios de coordena\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, uma vez que, existem v\u00e1rios intervenientes no processo, incluindo, tamb\u00e9m, os cidad\u00e3os, que t\u00eam o papel de preservar os bens p\u00fablicos em benef\u00edcio da popula\u00e7\u00e3o.\n\nHoje, domingo, 16, encerra a presente edi\u00e7\u00e3o das Reuni\u00f5es de Primavera, organizadas pelo Banco Mundial (BM) e pelo Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI). Durante as Reuni\u00f5es de Primavera, os Conselhos de Governadores de ambas as institui\u00e7\u00f5es financeiras discutirem as perspectivas econ\u00f3micas mundiais, o fim da pobreza, o desenvolvimento econ\u00f3mico e a efic\u00e1cia da ajuda, resultados muito \u00fateis para a tomada de decis\u00f5es dos governos e investidores.\n\nA problem\u00e1tica da recess\u00e3o global, press\u00e3o inflacion\u00e1ria, pol\u00edtica monet\u00e1ria dos bancos centrais, a recente crise banc\u00e1ria nos Estados Unidos e na Europa desencadeada pelo colapso de v\u00e1rios bancos e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas s\u00e3o alguns dos temas fortes debatidos, em Washington.\n\nNo quadro das Reuni\u00f5es da Primavera 2023 foram realizadas importantes reuni\u00f5es do Comit\u00e9 de Desenvolvimento, \u00f3rg\u00e3o conjunto, e do Comit\u00e9 Monet\u00e1rio e Financeiro Internacional do FMI, com o objectivo de analisar o andamento dos trabalhos do Grupo Banco Mundial e do FMI.\n\nForam, igualmente, organizados semin\u00e1rios, briefings regionais, colectivas de imprensa e outros eventos com foco na economia global, desenvolvimento internacional e mercados financeiros globais."
    },
    {
        "title": "Morreu Dom Francisco Viti, bispo em\u00e9rito do Huambo",
        "url": "https://www.jornaldeangola.ao/ao/noticias/morreu-dom-francisco-viti-bispo-emerito-do-huambo/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "Sociedade\n\nMorreu Dom Francisco Viti, bispo em\u00e9rito do Huambo\n\nS\u00e9rgio V. Dias | Huambo Jornalista\n\nDom Francisco Viti, bispo em\u00e9rito do Huambo, morreu ao princ\u00edpio da noite deste s\u00e1bado, no Hospital Cardeal Alexandre do Nascimento, em Luanda, onde esteve internado desde Fevereiro ultimo, ap\u00f3s sofrer um acidente via\u00e7\u00e3o, no munic\u00edpio de Chicala Choloanga.\n\n\u00a9 Fotografia por: DR\n\nMuito recentemente correram rumores nas redes sociais sobre a suposta morte do prelado cat\u00f3lico que dirigiu a Arquidiocese do Huambo por v\u00e1rias d\u00e9cadas, facto prontamente desmentido pela Confer\u00eancia Episcopal de Angola e S\u00e3o Tom\u00e9 (CEAST) e que levou, na ocasi\u00e3o, Dom Zeferino Zeca Martins, que dirige actualmente os destinos da mesma a pedir que os sacerdotes, os consagrados e consagradas, bem como o povo crist\u00e3o desta a oferecer ora\u00e7\u00f5es e sacrif\u00edcio pela melhoria do seu estado de sa\u00fade.\n\nNo entanto, apesar de ter sido submetido a uma interven\u00e7\u00e3o cir\u00fargica craniana, t\u00e3o logo fora evacuado para a capital do pa\u00eds, o bispo em\u00e9rito do Huambo, n\u00e3o resistiu e acabando por sucumbir ao princ\u00edpio da noite de hoje, s\u00e1bado, no Hospital Cardeal Alexandre do Nascimento.\n\nFalecido aos 98 anos, Dom Francisco Viti foi v\u00edtima de um acidente de via\u00e7\u00e3o, no dia 19 de Fevereiro, junto da sede municipal da Chicala Choloanga, prov\u00edncia do Huambo, ap\u00f3s o estouro de um dos pneus da viatura em que se encontrava, quando regressava de uma miss\u00e3o pastoral, na prov\u00edncia do Cuando Cubango.\n\nPor este infausto acontecimento a comunidade cat\u00f3lica do Huambo e do pa\u00eds, no geral, perde, assim, um dos bispos com mais tempo de sacerd\u00f3cio a n\u00edvel da Confer\u00eancia Episcopal de Angola e S\u00e3o Tom\u00e9 (CEAST)."
    },
    {
        "title": "Pelo menos 56 mortos nos confrontos no Sud\u00e3o",
        "url": "https://www.jornaldeangola.ao/ao/noticias/pelo-menos-56-mortos-nos-confrontos-no-sudao/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "Os confrontos de s\u00e1bado entre o Ex\u00e9rcito sudan\u00eas e paramilitares causou a morte de 56 civis, segundo um novo balan\u00e7o divulgado, este domingo, pelo Sindicato dos M\u00e9dicos do Sud\u00e3o.\n\nO anterior balan\u00e7o apontava para 26 mortos e 103 feridos. A mesma fonte adiantou que h\u00e1 a registar dezenas de mortes entre as for\u00e7as de seguran\u00e7a.\n\nSegundo avan\u00e7a a Lusa, as mortes ocorreram por todo o pa\u00eds, incluindo na capital, Cartum, e Omdurman, disse o Sindicato dos M\u00e9dicos do Sud\u00e3o.\n\nA viol\u00eancia surge ap\u00f3s meses de tens\u00f5es crescentes entre as for\u00e7as armadas e as paramilitares For\u00e7as de Apoio R\u00e1pido (RSF, na sigla em ingl\u00eas), que foram antecedidas de anos de agita\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, desde o golpe militar de outubro de 2021 no pa\u00eds de \u00c1frica.\n\nO que conduz ao receio de um conflito mais vasto, uma vez que os combates continuaram at\u00e9 \u00e0 noite.\n\nOs combates entre o Ex\u00e9rcito do Sud\u00e3o e a poderosa for\u00e7a paramilitar d\u00e3o um novo golpe na esperan\u00e7a de uma transi\u00e7\u00e3o para a democracia."
    },
    {
        "title": "Interc\u00e2mbio com jornalistas amplia as rela\u00e7\u00f5es com os parceiros da China",
        "url": "https://www.jornaldeangola.ao/ao/noticias/intercambio-com-jornalistas-amplia-as-relacoes-com-os-parceiros-da-china/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "O programa de interc\u00e2mbio de jornalistas estrangeiros, a decorrer na Rep\u00fablica Popular da China, tem servido de oportunidade para o pa\u00eds asi\u00e1tico promover as potencialidades e confirmar o enorme desenvolvimento, com predomin\u00e2ncia para as tecnologias e inova\u00e7\u00e3o.\n\nInterc\u00e2mbio com jornalistas amplia as rela\u00e7\u00f5es com os parceiros da China \u00a9 Fotografia por: DR\n\nLan\u00e7ado em 2014, com objectivo de promover o interc\u00e2mbio entre os profissionais da comunica\u00e7\u00e3o social chinesa e estrangeira, bem como criar condi\u00e7\u00f5es para o melhor conhecimento da China, o programa inscreveu j\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o de mais de 450 jornalistas, oriundos de \u00c1frica, \u00c1sia-Pac\u00edfico, Am\u00e9rica Latina e Caribe, Eur\u00e1sia, Ar\u00e1bia, Europa Central e Oriental.\n\nDepois de dois anos de interregno, devido \u00e0 pandemia da Covid-19, e ap\u00f3s o Centro de Imprensa Internacional da China (CIPCC) ter retomado o programa em 2022, este ano, 64 jornalistas estrangeiros, em representa\u00e7\u00e3o de 51 pa\u00edses, incluindo Angola, d\u00e3o sequ\u00eancia aos desafios do pa\u00eds asi\u00e1tico mostrar o desenvolvimento e as potencialidades.\n\nParalelamente ao prop\u00f3sito de promover a pol\u00edtica externa e interna do pa\u00eds, o programa inclui ciclos de forma\u00e7\u00e3o dos jornalistas e troca de experi\u00eancias com profissionais da comunica\u00e7\u00e3o social chinesa.\n\nCom dura\u00e7\u00e3o de quatro meses, o programa proporciona aos profissionais da imprensa estrangeira oportunidades de assistir a palestras sobre pol\u00edtica, diplomacia, economia, redu\u00e7\u00e3o da pobreza e cultura da China.\n\nO programa prev\u00ea, ainda, est\u00e1gios em \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o chin\u00eas, cobertura de eventos dom\u00e9sticos e regionais na China, visita para reportagens em grupo a prov\u00edncias, distritos e aldeias conhecidos pelo desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f3mico, investimento, tecnologia e inova\u00e7\u00e3o, cultura e turismo.\n\nEstudar a China\n\nA ministra-adjunta dos Neg\u00f3cios Estrangeiros da China e porta-voz do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores do pa\u00eds, Hua Chunying, considerou o programa uma oportunidade para que os jornalistas de outros pa\u00edses estudem a realidade chinesa.\n\nRevelou, ainda, que, desde 2014, o pa\u00eds se dedica a desenvolver o program, atrav\u00e9s do Centro de Imprensa Internacional - CIPCC - para construir uma plataforma de interc\u00e2mbio entre profissionais da imprensa na \u00c1sia, \u00c1frica, \u00c1sia-Pac\u00edfico, Am\u00e9rica Latina e Caribe, Eur\u00e1sia, Ar\u00e1bia, Europa Central e Oriental.\n\n\"Nos \u00faltimos dois anos, devido ao Covid-19, o Centro teve de suspender os seus programas presenciais, mas nunca deixou de trabalhar. \u00c9 uma janela para a media dos pa\u00edses em desenvolvimento ver e sentir o pulso do desenvolvimento da China\u201d, acrescentou Hua Chunying.\n\nDada a abertura do pa\u00eds \u00e0 imprensa mundial, os jornalistas estrangeiros cumprem, igualmente, um plano de visitas a v\u00e1rios lugares, desde locais hist\u00f3ricos, empresas de alta tecnologia, participa\u00e7\u00e3o de sess\u00f5es de aprendizado da caligrafia chinesa e outros eventos de interc\u00e2mbio cultural.\n\n\"O objectivo \u00e9 promover a coopera\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica entre os jornalistas presentes em Pequim, bem como ajudar os participantes do programa a obter uma compreens\u00e3o abrangente e profunda da China\u201d, sustentou a porta voz do Minist\u00e9rio dos Neg\u00f3cios Estrangeiros.\n\nA primeira edi\u00e7\u00e3o do programa, em 2014, contou com a participa\u00e7\u00e3o de 60 jornalistas, em representa\u00e7\u00e3o de 51 pa\u00edses, tendo o evento consumido 4 meses, ou seja, o mesmo tempo de dura\u00e7\u00e3o da actividade do presente ano.\n\nDurante a perman\u00eancia no programa de forma\u00e7\u00e3o e de interc\u00e2mbio, os jornalistas expatriados devem respeitar as leis e regulamentos chineses, a \u00e9tica profissional do jornalismo, abster-se de actividades ilegais, respeitar os acordos da CIPCC e ser pontual para as sess\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, entrevistas, interc\u00e2mbios e visitas.\n\nDe igual modo, os jornalistas s\u00e3o obrigados a cumprir e cooperar com as pol\u00edticas de preven\u00e7\u00e3o contra epidemias.\n\nInova\u00e7\u00e3o do mecanismo de redu\u00e7\u00e3o da pobreza\n\nA China garante ter alcan\u00e7ado \u00eaxitos nos desafios de redu\u00e7\u00e3o da pobreza, por interm\u00e9dio de mecanismos inovadores.\n\nDe acordo com o professor Wang Sangui, do College Agriculture and Rural Development of Renmin University of China, a focaliza\u00e7\u00e3o regional da situa\u00e7\u00e3o produziu resultados not\u00e1veis, tendo etnias pobres e aldeias alcan\u00e7ado um desenvolvimento r\u00e1pido.\n\nAs estat\u00edsticas ao n\u00edvel das comunidades mais pobres na China, disse, tiveram um desempenho melhor do que os pa\u00edses n\u00e3o pobres nos principais indicadores econ\u00f3micos, no espa\u00e7o de 7-8 anos, per\u00edodo do plano de redu\u00e7\u00e3o da pobreza.\n\nO valor agregado agr\u00edcola de 592 nas referidas comunidades pobres aumentou 7,5 por cento/ano, 0,5 pontos percentuais acima da m\u00e9dia rural; a produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os subiu 1,9 por cento ao ano, representando 3,2 vezes a produ\u00e7\u00e3o rural nacional da taxa m\u00e9dia de crescimento. A taxa m\u00e9dia anual de crescimento da renda l\u00edquida per capita dos agricultores foi de 12,8%, dois pontos percentuais acima da taxa de crescimento m\u00e9dio nacional.\n\n\"Os resultados da an\u00e1lise quantitativa tamb\u00e9m sustentam a conclus\u00e3o de que a pobreza regional, al\u00edvio e desenvolvimento conduzem ao crescimento econ\u00f3mico e de renda em \u00e1reas pobres\u201d, esclareceu Wang Sangui, durante a palestra dirigida aos jornalistas estrangeiros.\n\nRessaltou que atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o precisa das dificuldades, assist\u00eancia, gest\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos domic\u00edlios e vilas pobres, orienta\u00e7\u00e3o a aloca\u00e7\u00e3o ideal dos recursos de al\u00edvio da pobreza, a China conseguiu aliviar o fen\u00f3meno junto das fam\u00edlias mais necessitadas e construir gradualmente um mecanismo de longo prazo para a redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de necessitados.\n\nDiplomacia considera o pa\u00eds um dos mais seguros do mundo\n\nA Rep\u00fablica Popular da China tornou-se num dos pa\u00edses mais seguros do mundo, com conquistas hist\u00f3ricas da soberania, seguran\u00e7a e interesses de desenvolvimento salvaguardados de maneira abrangente, assegurou, recentemente, em confer\u00eancia de Imprensa, Wang Wenbin, porta-voz do Minist\u00e9rio dos Neg\u00f3cios Estrangeiros chin\u00eas.\n\nFalando por ocasi\u00e3o da presen\u00e7a em Pequim da delega\u00e7\u00e3o de 64 jornalistas estrangeiros, em representa\u00e7\u00e3o de 51 pa\u00edses, incluindo Angola, o respons\u00e1vel esclareceu que o socialismo com caracter\u00edsticas chinesas entrou para uma nova era, tendo a situa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a do pa\u00eds passado por mudan\u00e7as profundas e complexas.\n\nNa sequ\u00eancia de uma revis\u00e3o geral da situa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a nacional, disse, a Direc\u00e7\u00e3o do Partido Comunista Chin\u00eas, liderado por Xi Jinping, apresentou de forma inovadora a abordagem hol\u00edstica (geral) da seguran\u00e7a, fornecendo as directrizes para salvaguardar e moldar a seguran\u00e7a nacional na nova Era.\n\n\"Sob a orienta\u00e7\u00e3o s\u00f3lida dessa abordagem, o trabalho relacionado \u00e0 seguran\u00e7a nacional na nova Era obteve conquistas hist\u00f3ricas da nossa soberania, seguran\u00e7a e os interesses de desenvolvimento s\u00e3o salvaguardados de maneira abrangente e a sociedade em geral tem-se mantido est\u00e1vel ao longo dos anos\u201d, ressaltou o porta-voz da diplomacia chinesa.\n\n\"A China tornou-se um dos pa\u00edses mais seguros do mundo\u201d, assegurou, para em seguida lamentar o facto de a situa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a mundial estar a atravessar uma \"fase de desordem\u201d, com quest\u00f5es de seguran\u00e7a tradicionais e n\u00e3o tradicionais entrela\u00e7ados.\n\nAdmitiu, por isso, serem cada vez dif\u00edceis os prop\u00f3sitos da sociedade humana, dados os desafios sem precedentes enfrentados, numa encruzilhada onde as escolhas devem ser muito bem feitas.\n\nA abordagem hol\u00edstica da seguran\u00e7a nacional, de acordo com Wang Wenbin, aconselha a coordena\u00e7\u00e3o entre a pr\u00f3pria seguran\u00e7a de cada pa\u00eds e a seguran\u00e7a mundial, de todos, com a defesa de benef\u00edcios m\u00fatuos para os pa\u00edses e um caminho de seguran\u00e7a do qual todos os pa\u00edses podem se beneficiar.\n\n\"Diante de um mundo repleto de mudan\u00e7as e caos, o Presidente Xi Jinping prop\u00f4s a iniciativa de Seguran\u00e7a Global, que defende a vis\u00e3o de seguran\u00e7a comum, abrangente, cooperativa e sustent\u00e1vel, rejeitando a mentalidade da Guerra Fria e, se op\u00f5e ao unilateralismo, \u00e0 pol\u00edtica de grupo e ao confronto em bloco\u201d, sublinhou.\n\nReferiu, ainda, a prop\u00f3sito, que representa plano da China, para resolver as dificuldades de seguran\u00e7a mundial e eliminar o d\u00e9ficit de seguran\u00e7a internacional, a \"firme determina\u00e7\u00e3o e senso de responsabilidade em salvaguardar a seguran\u00e7a global\u201d.\n\nA diplomacia da China na nova Era, revelou, continuar\u00e1 a agir de acordo com o requisito da abordagem hol\u00edstica da seguran\u00e7a do pa\u00eds, mas tamb\u00e9m vai contribuir para a seguran\u00e7a mundial, \"com a mesma entrega com que protegemos nossa pr\u00f3pria seguran\u00e7a\u201d.\n\nAcrescentou o porta-voz da diplomacia chinesa, por outro lado, que o \"gigante asi\u00e1tico\u201d vai proteger com firmeza os seus interesses e a dignidade da na\u00e7\u00e3o e, enquanto isso, participa de vital modo de forma activa na melhoria da gest\u00e3o da seguran\u00e7a no mundo.\n\n\"Promoveremos esfor\u00e7os conjuntos de todos os pa\u00edses, para responder aos riscos e desafios de seguran\u00e7a e faremos esfor\u00e7os incans\u00e1veis para construir um mundo mais seguro e mundo mais bonito\u201d, garantiu."
    },
    {
        "title": "Cl\u00e1ssicos do jazz e reggae recordados com recursos vocais de Anabela Aya",
        "url": "https://www.jornaldeangola.ao/ao/noticias/classicos-do-jazz-e-reggae-recordados-com-recursos-vocais-de-anabela-aya/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "A cantora Anabela Aya levou uma diversidade de estilos sexta-feira, \u00e0 noite, ao palco do espa\u00e7o Terra Mar & Mar, na Ilha de Luanda, num concerto de mais de duas horas em que prestou tributo a Bob Marley, Mirian Makeba e Lokwa Kanza.\n\nArtista lamenta o facto de serem quase os mesmos m\u00fasicos convidados para os concertos nos principais espa\u00e7os da cidade de Luanda \u00a9 Fotografia por: Edi\u00e7\u00f5es Novembro\n\nAo inaugurar um novo espa\u00e7o para promo\u00e7\u00e3o art\u00edstica, particularmente musical, Anabela Aya contagiou o p\u00fablico, com muita emo\u00e7\u00e3o, interpretando v\u00e1rios cl\u00e1ssicos, acompanhada pelo pianista Miqueia Ramiros, da Banda Maravilha.\n\nAs can\u00e7\u00f5es \"I love you\u201d, \"Kaumba\u201d, \"Ne me quitte pas\u201d, \"Beira-mar\u201d, \"Cajueiro Velho\u201d, \"Ngalumingo\u201d, \"Teu toque tem Magia\u201d, \"Malaika\u201d e \"Maye Maye\u201d, fizeram parte do alinhamento musical e mereceram fortes aplausos da plateia.\n\nCantora de m\u00faltiplas tonalidades e recursos vocais, n\u00e3o se limitou ao palco. Explorou os recantos da sala, interagindo com os f\u00e3s, particularmente nos momentos em que cantava \"Meu Fado\u201d, \"Lokua Kanza\u201d, \"Poeta\u201d, \"Mabele\u201d, al\u00e9m das m\u00fasicas de Bob Marley, Adele e outros \u00edcones internacionais.\n\nAo atingir o \u00e1pice da actua\u00e7\u00e3o e satisfeita com a execu\u00e7\u00e3o instrumental, Anabela Aya convidou um quarteto de f\u00e3s para partilharem o palco interpretando \"Meninos do Huambo\u201d, em quimbundo, uma can\u00e7\u00e3o resultado do poema de Manuel Rui musicado por Rui Mingas.\n\nPara encerrar em apoteose reservou as m\u00fasicas \"Meu Nome \u00c9 Um, Teu Nome \u00c9 Um\u201d e \"Tic-Toc\u201d. Considerou que os seus concertos s\u00e3o sempre \"\u00fanicos e especiais\u201d. Mostrou-se feliz por ver o espa\u00e7o lotado o que ultrapassou as suas expectativas, \"fiquei muito satisfeita, boas energias, um balan\u00e7o positivo do concerto\u201d, real\u00e7ou.\n\nReferiu, tamb\u00e9m, que esteve fora dos holofotes porque se dedicava aos estudos, e outras actividades. Por outro lado, frisou que a falta de regularidade resulta, em parte, do mercado do jazz \"muito fechado, acabamos por n\u00e3o ser convidados com regularidade para grandes concertos, s\u00e3o sempres os mesmos artistas a estarem presentes\u201d.\n\nNasceu em Luanda, em Setembro de 1983, sendo oriunda de uma fam\u00edlia religiosa, facto que a influenciou para uma carreira musical que iniciou aos 5 anos em grupos religiosos, embora seja o teatro a arte que a levou aos palcos p\u00fablicos, fora do ambiente religioso.\n\nAo lamentar a inoper\u00e2ncia do mercado que caracteriza o seu g\u00e9nero art\u00edstico, reconheceu que produz m\u00fasica sem peso comercial, talvez seja por isso que \"nem somos tidos nem achados\u201d.\n\nDesta forma, a cantora apelou aos promotores e agentes musicais que se d\u00ea mais oportunidades e saibam dosear a agenda de espect\u00e1culos com a diversidade de g\u00e9neros e estilos. Por isso, defende o surgimento de mais salas de espect\u00e1culos, contrariado a realidade das poucas que existem ocupadas \"na maior das vezes por artistas associados \u00e0s produtoras e ag\u00eancias\u201d.\n\nRevelou que sentia saudade de estar em palco, os f\u00e3s a cobravam, uma das raz\u00f5es que motivou o surgimento do concerto de sexta-feira que consta de um projecto. Deu a conhecer que pretende levar o programa Dueto Improv\u00e1veis, produzido e emitido na TVZimbo, aos palcos da cidade de Luanda.\n\n\"Os meus f\u00e3s precisam de mais aten\u00e7\u00e3o. Poderei partilhar o palco e trocar experi\u00eancia com diferentes artistas e figuras emblem\u00e1ticas da m\u00fasica angolana. A nossa sonoridade, as pessoas, n\u00e3o est\u00e3o acostumadas a consumir jazz, trata-se de um grupo muito reduzido\u201d.\n\nO gestor do espa\u00e7o, Joaquim Xavier, garantiu que a programa\u00e7\u00e3o vai continuar, em que a cantora tem a responsabilidade de preencher o espa\u00e7o com actividades regulares, posteriormente a casa estar\u00e1 aberta para outras vozes, outros artistas.\n\nAs expectativas foram superadas, porque inicialmente previam 30 pessoas, no fim o p\u00fablico aderiu como sinal que Anabela Aya \"\u00e9 uma cantora querida por muitos\u201d, afirmou o gestar do espa\u00e7o Terra Mar & Mar.\n\nPercurso artistico\n\nInt\u00e9rprete da can\u00e7\u00e3o vencedora da vig\u00e9sima edi\u00e7\u00e3o do Festival da Can\u00e7\u00e3o de Luanda 2017, Anabela Aya \u00e9 nome art\u00edstico de Anabela Virg\u00ednia Dias Pipa, nasceu no dia 9 de Setembro de 1983, em Luanda. Iniciou o contacto com a m\u00fasica aos cinco anos de idade, ouvindo c\u00e2nticos religiosos do coro da Igreja Metodista Independente, Caridade, onde a m\u00e3e era professora.\n\nObteve forma\u00e7\u00e3o vocal na igreja, criando as bases t\u00e9cnicas que depois permitiram a sua versatilidade, e propens\u00e3o para interpretar os g\u00e9neros gospel, base da sua forma\u00e7\u00e3o musical, bossa nova, soul, rythm & blues, reggae, semba, incluindo fado.\n\nEm 2018, lan\u00e7ou a primeira obra de originais, com 10 faixas, intitulada \"Kuameleli\u201d.\n\nAl\u00e9m de prestigiada actriz, \u00e9 uma das vozes mais promissoras da nova gera\u00e7\u00e3o de int\u00e9rpretes do universo afro-jazz, e tem enveredado, de forma segura e modesta pelos caminhos h\u00edbridos da renova\u00e7\u00e3o est\u00e9tica da M\u00fasica Popular Angolana, de acordo com o cr\u00edtico Jomo Fortunato.\n\nDiva da M\u00fasica 2017, foi v\u00e1rias vezes indicada e nomeada para outras premia\u00e7\u00f5es, foi figura de cartaz nas comemora\u00e7\u00f5es do Dia Internacional do Jazz, comemorado pela primeira vez em Luanda no dia 30 de Abril de 2014, ocasi\u00e3o em que foi acompanhada pela Banda Afro Beat, constitu\u00edda por M\u00e1rio Grarnacho (teclas), Gary Sinedima (voz), Fredy Mwankie (baixo el\u00e9ctrico) e Joel Pedro (bateria)."
    },
    {
        "title": "Grupo Carrinho absorve 57 milh\u00f5es de euros para o refor\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o",
        "url": "https://www.jornaldeangola.ao/ao/noticias/grupo-carrinho-absorve-57-milhoes-de-euros-para-o-reforco-da-producao/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "Um total de 57 milh\u00f5es de euros \u00e9 o quanto o Grupo Carrinho vai absorver do Deutsche Bank para a constru\u00e7\u00e3o, no Lobito, de um dos maiores parques industriais de \u00c1frica de esmagamento e tritura\u00e7\u00e3o da soja e do girassol, atrav\u00e9s de uma facilidade de cr\u00e9dito suportada pela Ag\u00eancia Italiana de Cr\u00e9dito \u00e0 Exporta\u00e7\u00e3o (SACE) e pelo Banco de Desenvolvimento de Angola (BDA).\n\nA constru\u00e7\u00e3o da f\u00e1brica de esmagamento de soja e girassol vai ter um per\u00edodo de execu\u00e7\u00e3o de aproximadamente dois anos \u00a9 Fotografia por: DR\n\nSegundo uma nota da institui\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria alem\u00e3, que o JA teve acesso, o financiamento surge da necessidade do fomento da produ\u00e7\u00e3o de alimentos, em Angola, atrav\u00e9s de um mecanismo de esmagamento e tritura\u00e7\u00e3o da soja e do girassol, na f\u00e1brica a ser controlada e gerida pelo Grupo Carrinho.\n\nO Deutsche Bank confirmou a opera\u00e7\u00e3o e atesta que o desembolso \u00e9 para cobrir, al\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o da f\u00e1brica, o tratamento da produ\u00e7\u00e3o alimentar no pa\u00eds, num per\u00edodo de 10 anos. \"Garantida pela Ag\u00eancia Italiana de Cr\u00e9dito \u00e0 Exporta\u00e7\u00e3o SACE e pelo Banco de Desenvolvimento de Angola (BDA), a facilidade vai financiar um contrato de exporta\u00e7\u00e3o entre Andreotti Impianti Spa (It\u00e1lia) e a empresa local Carrinho Empreendimentos SA (Angola) para o fornecimento de uma f\u00e1brica de esmagamento de soja e girassol completa e pronta a funcionar, totalmente automatizada\u201d, l\u00ea-se na nota do maior banco alem\u00e3o, o Deutsch.\n\nSegundo o Deutsch Bank, a constru\u00e7\u00e3o da f\u00e1brica de tritura\u00e7\u00e3o de soja e girassol vai levar aproximadamente dois anos e espera-se que crie cerca de 300 empregos directos e milhares de empregos indirectos relacionados com a planta\u00e7\u00e3o de soja e girassol.\n\nEsta transac\u00e7\u00e3o \u00e9 o primeiro Acordo de Empr\u00e9stimo Individual (ILA), conclu\u00eddo no \u00e2mbito do Acordo-Quadro de Cr\u00e9dito \u00e0 Exporta\u00e7\u00e3o (FA), assinado em Maio de 2019 entre o Deutsche Bank, o BDA e o Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as de Angola (MoF), para financiar projectos de investimento privado no pa\u00eds.\n\nA linha de cr\u00e9dito, organizada pela equipa do STEF (Structured Trade & Export Finance) do Banco para o Governo de Angola, visa financiar a agricultura, agro-ind\u00fastria, pescas e ind\u00fastrias em geral com o objectivo de garantir maior fornecimento de bens, servi\u00e7os e emprego, criando novas oportunidades para a popula\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "title": "Secret\u00e1rio geral da UNTA defende paz social nas empresas",
        "url": "https://www.jornaldeangola.ao/ao/noticias/secretario-geral-da-unta-defende-paz-social-nas-empresas/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "Alberto Quiluta Jornalista\n\nO secret\u00e1rio geral da Uni\u00e3o Nacional dos Trabalhadores Angolanos (UNTA-CS), Jos\u00e9 Laurindo, defendeu, s\u00e1bado, em Luanda, paz social nas empresas e melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho.\n\nDurante o acto, foram homenageados os co-fundadores \u00a9 Fotografia por: Edi\u00e7\u00f5es Novembro\n\nO sindicalista, que falava no acto comemorativo do 63\u00ba anivers\u00e1rio da UNTA-CS, que se assinala hoje, em todo o pa\u00eds, disse ser importante haver paz social e di\u00e1logo permanente nas institui\u00e7\u00f5es entre os trabalhadores e o empregador, uma das lutas da organiza\u00e7\u00e3o sindical no pa\u00eds.\n\n\"N\u00f3s pautamos sempre pelo di\u00e1logo permanente, usando a greve como \u00faltima solu\u00e7\u00e3o\u201d, lembrou, acrescentando que a UNTA defende, tamb\u00e9m, sal\u00e1rios compat\u00edveis ao custo de vida.\n\nSegundo Jos\u00e9 Laurindo, algumas empresas n\u00e3o permitem o exerc\u00edcio da actividade sindical e a UNTA envida esfor\u00e7os para se inverter o quadro.\n\n\"\u00c9 preciso que o empregador saiba que o movimento sindical n\u00e3o est\u00e1 para dificultar o trabalho da entidade patronal, mas sim para ajudar a organizar a situa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores\u201d, disse.\n\nAcrescentou que a UNTA-CS tem participado nas contribui\u00e7\u00f5es da futura Lei Geral do Trabalho.\n\n\"Para o pa\u00eds crescer e se desenvolver precisamos de homens comprometidos com o trabalho\u201d, sublinhou Jos\u00e9 Laurindo.\n\nDeu a conhecer que est\u00e3o filiados na UNTA-CS 124 associa\u00e7\u00f5es sindicais e mais de 600 mil trabalhadores, a n\u00edvel nacional.\n\nHomenagem aos co-fundadores\n\nA Uni\u00e3o Nacional dos Trabalhadores Angolanos (UNTA-CS) homenageou os co-fundadores da organiza\u00e7\u00e3o sindical e os que deram o melhor de si para o engrandecimento da institui\u00e7\u00e3o no per\u00edodo p\u00f3s-independ\u00eancia nacional, com destaque para Bernardo Ndombele, Francisco Ndombe, Fernando Kiesse, Francisco Massala, Em\u00edlio Mbidi e Pedro Fernando Mavunza.\n\nOs homenageados receberam medalhas e certificados de m\u00e9rito. O primeiro secret\u00e1rio-geral, Pascoal Luvualo, foi homenageado a t\u00edtulo p\u00f3stumo.\n\nBernardo Ndombele, um dos homenageados, considerou hist\u00f3rica a data que se comemora e disse que continua a acompanhar o crescimento da UNTA.\n\nO tamb\u00e9m nacionalista disse que a UNTA-CS jogou um papel na luta de liberta\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, tendo participado na mobiliza\u00e7\u00e3o, mesmo n\u00e3o sendo uma grande organiza\u00e7\u00e3o, na altura.\n\nA UNTA foi fundada a 16 de Abril de 1960, no ex\u00edlio, na Rep\u00fablica do Congo Leopoldovile, actual Kinshasa. Al\u00e9m de Pascoal Luvualo, estavam presentes no acto da funda\u00e7\u00e3o Dombele Mbala Bernardo, Francisco Ndombe, Fernando Kiesse, Francisco Massala, Em\u00edlio M'bidi, Pedro Fernando Mavunza, Jos\u00e9ph Kiala, Ant\u00f3nio Fuca e Adolfo Tshicalanga."
    },
    {
        "title": "Secret\u00e1rio de Estado para a Comunica\u00e7\u00e3o Social reitera aposta na moderniza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos",
        "url": "https://www.jornaldeangola.ao/ao/noticias/secretario-de-estado-para-a-comunicacao-social-reitera-aposta-na-modernizacao-dos-orgaos-publicos/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "O secret\u00e1rio de Estado para a Comunica\u00e7\u00e3o Social, Nuno Carnaval, reiterou, s\u00e1bado, no munic\u00edpio do Lobito, prov\u00edncia de Benguela, a aposta do Executivo na moderniza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, tecnol\u00f3gica e de infra-estruturas dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos.\n\nNuno Carnaval falava \u00e0 impresa depois de inaugurar a direc\u00e7\u00e3o regional da Edi\u00e7\u00f5es Novembro, no Lobito, tendo-a considerado mais uma ac\u00e7\u00e3o que se insere no programa de moderniza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, tecnol\u00f3gica e de infra-estruturas em curso nos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos de Comunica\u00e7\u00e3o Social.\n\nSegundo o governante, a retoma dos t\u00edtulos regionais tornou os jornais, a n\u00edvel de cada prov\u00edncia, munic\u00edpio ou localidade, mais pr\u00f3ximos da realidade das comunidades.\n\nO secret\u00e1rio de Estado para a Comunica\u00e7\u00e3o Social felicitou os profissionais da Edi\u00e7\u00f5es Novembro que, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, contribu\u00edram, com o seu saber, no engrandecimento da Comunica\u00e7\u00e3o Social no pa\u00eds.\n\n\"Angola assinalou 21 anos de paz efectiva e foi fundamental a contribui\u00e7\u00e3o dos jornalistas nos momentos mais dif\u00edceis no p\u00f3s-independ\u00eancia e nas \u00faltimas d\u00e9cadas, pois, apesar das dificuldades, conseguiram fazer chegar a informa\u00e7\u00e3o aos cidad\u00e3os\u201d, disse Nuno Carnaval.\n\nApelou aos jornalistas no sentido de primarem sempre pela \u00e9tica e deontologia profissional, acrescentando que \u00e9 preciso comprometimento e patriotismo, para que possam, tamb\u00e9m, dar o seu contributo no processo de desenvolvimento do pa\u00eds.\n\n\"A Comunica\u00e7\u00e3o Social tem um papel importante, sobretudo na eleva\u00e7\u00e3o do Estado democr\u00e1tico e de direito e na afirma\u00e7\u00e3o da cidadania\u201d, sublinhou Nuno Carnaval.\n\nVice-governadora enaltece o ganho\n\nA vice-governadora de Benguela para o Sector Pol\u00edtico, Social e Econ\u00f3mico, L\u00eddia Amaro, enalteceu o trabalho que tem sido feito pela Edi\u00e7\u00f5es Novembro, em particular, e pelos \u00f3rg\u00e3os de Comunica\u00e7\u00e3o Social, de modo geral. \"Felicitamos a Edi\u00e7\u00f5es Novembro pelo trabalho que tem estado a fazer sobre v\u00e1rios assuntos importantes e de interesse na prov\u00edncia de Benguela\u201d.\n\nL\u00eddia Amaro considerou a inaugura\u00e7\u00e3o da direc\u00e7\u00e3o regional da Edi\u00e7\u00f5es Novembro uma mais-valia, acrescentando que os servi\u00e7os de informa\u00e7\u00e3o estar\u00e3o mais pr\u00f3ximos da popula\u00e7\u00e3o.\n\nA governante disse esperar que as potencialidades da prov\u00edncia de Benguela, em geral, e do Lobito, em particular, onde est\u00e1 situado o Porto do Lobito, sejam mais publicadas nos v\u00e1rios t\u00edtulos que a Edi\u00e7\u00f5es Novembro tem, entre os quais o Jornal de Angola, \u00fanico di\u00e1rio do pa\u00eds, Jornal Economia & Finan\u00e7as e Jornal O Litoral, que aborda assuntos das prov\u00edncias de Benguela e Cuanza-Sul.\n\nEm nome do Governo de Benguela, L\u00eddia Amaro enalteceu o trabalho de divulga\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios assuntos de interesse p\u00fablico que a prov\u00edncia das Ac\u00e1cias Rubras proporciona, tendo garantido apoio institucional a Edi\u00e7\u00f5es Novembro e a todos os \u00f3rg\u00e3os de Comunica\u00e7\u00e3o Social da prov\u00edncia.\n\nSede pr\u00f3pria\n\nO presidente do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da Edi\u00e7\u00f5es Novembro, Drumond Jaime, enalteceu a abertura da direc\u00e7\u00e3o regional no Lobito, uma zona importante do ponto de vista econ\u00f3mico.\n\n\"Est\u00e3o em curso muitos projectos nesta regi\u00e3o do ponto de vista econ\u00f3mico, como \u00e9 o caso da Refinaria do Lobito, que, dentro de alguns anos, vai ser uma das maiores de Angola, al\u00e9m do famoso corredor do Lobito, que liga Angola a outros pa\u00edses africanos (Rep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo, Z\u00e2mbia e \u00c1frica do Sul)\u201d, disse.\n\nSegundo Drumond Jaime, Lobito est\u00e1 localizado \"numa zona muito importante e n\u00e3o podia deixar de ter, tamb\u00e9m, uma sede, com a devida dignidade.\n\nAcrescentou que a nova direc\u00e7\u00e3o, comprada e reconstru\u00edda para oferecer melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho, surge no \u00e2mbito da estrat\u00e9gia de fortalecimento e crescimento da imprensa regional.\n\nAr\u00e3o Martins e J\u00falio Gaiano | Lobito"
    },
    {
        "title": "Angola continua com circula\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria do v\u00edrus da Covid-19",
        "url": "https://www.jornaldeangola.ao/ao/noticias/angola-continua-com-circulacao-comunitaria-do-virus-da-covid-19/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "Angola continua a ter a circula\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria do v\u00edrus SARS-CoV-2 (Covid-19), com um registo total de 165 mil 372 casos, desde Mar\u00e7o de 2020, per\u00edodo em que registou o primeiro infectado, at\u00e9 \u00e0 presente data, informou, s\u00e1bado, em Luanda, o secret\u00e1rio de Estado para a Sa\u00fade P\u00fablica.\n\nCarlos Alberto Pinto de Sousa, que falava \u00e0 imprensa, durante a actualiza\u00e7\u00e3o dos dados epidemiol\u00f3gicos no pa\u00eds, referiu que, do n\u00famero total de infectados, 78% s\u00e3o de Luanda, tendo sido registada a recupera\u00e7\u00e3o de 103.416 pessoas e 1.934 mortos.\n\nO pa\u00eds, disse, regista 22 casos activos, dos quais cinco sintom\u00e1ticos e 17 assintom\u00e1ticos. Dos doentes sintom\u00e1ticos, dois encontram-se em estado cr\u00edtico. Durante o ano em curso, ressaltou, registaram-se dez \u00f3bitos associados \u00e0s comorbilidades, nas prov\u00edncias de Benguela, Hu\u00edla e Luanda.\n\nPinto de Sousa referiu ainda que os homens continuam a ser os mais afectados pela Covid-19, com 58% do n\u00famero total de casos, enquanto os grupos et\u00e1rios mais atingidos s\u00e3o os que v\u00e3o dos 30 a 39 anos, que concentram 26,3% dos doentes.\n\nPandemia controlada\n\nApesar de ter experimentado quatro grandes vagas, entre 2020 e Junho de 2021, Angola regista, desde o in\u00edcio do ano em curso, uma taxa de incid\u00eancia e transmissibilidade est\u00e1veis pela Covid-19, revelou o secret\u00e1rio de Estado para a Sa\u00fade P\u00fablica, para quem este facto indica o controlo da pandemia no pa\u00eds.\n\nCarlos Alberto Pinto de Sousa alertou, entretanto, para a necessidade de se manter o controlo da doen\u00e7a, atrav\u00e9s da ades\u00e3o em massa da popula\u00e7\u00e3o \u00e0 vacina\u00e7\u00e3o, uma estrat\u00e9gia mundial mais eficaz e segura para a preven\u00e7\u00e3o e combate \u00e0 pandemia.\n\n\"A vacina\u00e7\u00e3o continua a ser uma arma poderosa para o combate ao surgimento de novas variantes que provocam vagas epidemiol\u00f3gicas alarmantes\u201d, afirmou.\n\nDe acordo ainda com Pinto de Sousa, at\u00e9 ontem, tinham sido administradas 25 milh\u00f5es 186 mil 376 doses de vacinas, sendo que 15 milh\u00f5es 653 mil 681 pessoas apanharam a primeira dose, representando uma cobertura de imuniza\u00e7\u00e3o de 83%, em todo o pa\u00eds. Ainda do total de vacinas administradas, oito milh\u00f5es 738 mil 631 utentes fizeram doses completas, correspondendo a uma cobertura de 46%.\n\nO secret\u00e1rio de Estado real\u00e7ou que 6,8 milh\u00f5es de pessoas est\u00e3o sem vacina\u00e7\u00e3o completa, enquanto 3,3 milh\u00f5es de utentes encontram-se sem nenhuma dose de vacina, facto que coloca o pa\u00eds em risco elevado ao surgimento de surtos recorrentes e aparecimento de novas variantes.\n\nNamibe, U\u00edge e Cuanza-Norte s\u00e3o as \u00fanicas prov\u00edncias doses completas da cobertura global da popula\u00e7\u00e3o dos 12 anos de idade, representando mais de 60%.\n\nPinto de Sousa referiu que a prov\u00edncia de Luanda atingiu 55% do sistema base completo, ou seja, duas doses completas ou uma dose da vacina Johnson & Johnson. As prov\u00edncias do Cunene, Zaire, Moxico, Benguela e Cuando Cubango t\u00eam cobertura de vacina\u00e7\u00e3o mais baixas.\n\nDecreto Presidencial\n\nPara o cont\u00ednuo controlo da pandemia de Covid-19 no pa\u00eds, o Presidente da Rep\u00fablica, Jo\u00e3o Louren\u00e7o, assinou na sexta-feira, um decreto a actualizar as regras para a gest\u00e3o administrativa da doen\u00e7a, tendo em conta o relativo aumento do n\u00famero de casos positivos nos \u00faltimos tempos. Essas medidas, que entraram em vigor \u00e0 meia-noite de ontem, surgem de forma a evitar-se a propaga\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a e o retorno a cen\u00e1rios anteriores de crise.\n\nRelativamente ao controlo sanit\u00e1rio das fronteiras, o diploma determina que as sa\u00eddas do territ\u00f3rio nacional est\u00e3o dependentes da apresenta\u00e7\u00e3o de certificado de vacina\u00e7\u00e3o que ateste a imuniza\u00e7\u00e3o completa, sem preju\u00edzo de formalidades adicionais exigidas pelo pa\u00eds de destino."
    },
    {
        "title": "Papa reza pela paz no Sud\u00e3o e apela ao di\u00e1logo",
        "url": "https://www.jornaldeangola.ao/ao/noticias/papa-reza-pela-paz-no-sudao-e-apela-ao-dialogo/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "O Papa pediu, este domingo, para que sejam depostas as armas no Sud\u00e3o e que seja poss\u00edvel um di\u00e1logo, depois da morte de 56 civis nos confrontos armados entre o grupo paramilitar For\u00e7as de Apoio R\u00e1pido (FAR) e o Ex\u00e9rcito sudan\u00eas.\n\n\"Acompanho com preocupa\u00e7\u00e3o os acontecimentos no Sud\u00e3o e estou pr\u00f3ximo do povo sudan\u00eas, que j\u00e1 sofreu tanto\", disse o Papa Francisco aos milhares de fi\u00e9is na Pra\u00e7a S\u00e3o Pedro, no Vaticano, ap\u00f3s a ora\u00e7\u00e3o dominical \"Regina Coeli\u201d, que entre o Domingo de P\u00e1scoa e o de Pentecostes substitui o tradicional \"Angelus\u201d.\n\n\"Eu convido-vos a rezar para que as armas sejam depostas e o di\u00e1logo prevale\u00e7a para continuarmos juntos no caminho da paz e da harmonia\u201d, acrescentou Francisco.\n\nOs confrontos aconteceram no passado s\u00e1bado, quando, ap\u00f3s semanas de tens\u00e3o, as FAR acusaram o Ex\u00e9rcito sudan\u00eas de lan\u00e7ar uma a\u00e7\u00e3o contra uma das suas bases em Cartum, enquanto as For\u00e7as Armadas asseguraram que a realizaram em resposta a um ataque que as FAR realizaram anteriormente, tamb\u00e9m na capital sudanesa."
    },
    {
        "title": "Gestor mo\u00e7ambicano detido por desvio de bens para v\u00edtimas do ciclone Freddy",
        "url": "https://www.jornaldeangola.ao/ao/noticias/gestor-mocambicano-detido-por-desvio-de-bens-para-vitimas-do-ciclone-freddy/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "A Pol\u00edcia mo\u00e7ambicana deteve o delegado do INGD \u2013 Instituto Nacional de Gest\u00e3o e Redu\u00e7\u00e3o do Risco de Desastres em Niassa, no Norte de Mo\u00e7ambique, suspeito de desviar diversos produtos destinados \u00e0s v\u00edtimas do ciclone Freddy, foi ontem anunciado.\n\nGestor mo\u00e7ambicano detido por desvio de bens para v\u00edtimas do ciclone Freddy \u00a9 Fotografia por: DR\n\nO delegado, um seu amigo e um motorista foram detidos em flagrante, na madrugada de sexta-feira, quando descarregavam os produtos numa resid\u00eancia, em Lichinga, capital provincial, disse \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o social Mirza Maguanda, porta-voz da Pol\u00edcia da Rep\u00fablica de Mo\u00e7ambique (PRM) em Niassa.\n\n\"Sabemos que a finalidade era a comercializa\u00e7\u00e3o desses produtos no Malawi, pa\u00eds vizinho\u201d, referiu a porta-voz.\n\nTrata-se de 6.600 quilos de arroz, 4.660 quilos de farinha de milho, 700 quilos de feij\u00e3o, 912 litros de \u00f3leo alimentar e 49 rolos de pl\u00e1sticos usados na cobertura de tendas para as v\u00edtimas.\n\nA deten\u00e7\u00e3o do delegado ocorreu ap\u00f3s uma den\u00fancia popular, avan\u00e7ou a PRM.\n\nO ciclone Freddy fustigou Mo\u00e7ambique em Fevereiro e Mar\u00e7o, causando morte de pelo menos 169 pessoas e afectando mais de 200 mil fam\u00edlias, segundo os \u00faltimos dados do INGD.\n\nFreddy \u00e9 j\u00e1 um dos ciclones de maior dura\u00e7\u00e3o e traject\u00f3ria nas \u00faltimas d\u00e9cadas, tendo viajado mais de 10.000 quil\u00f3metros desde que se formou ao largo do Norte da Austr\u00e1lia, a 4 de Fevereiro e atravessou todo o Oceano \u00cdndico at\u00e9 \u00e0 \u00c1frica Austral.\n\nA actual \u00e9poca chuvosa (Outubro a Abril) j\u00e1 matou 302 pessoas e afectou mais de um milh\u00e3o em Mo\u00e7ambique.\n\nO pa\u00eds \u00e9 considerado um dos mais severamente afectados pelas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas no mundo, com ventos oriundos do \u00cdndico e cheias com origem nas bacias hidrogr\u00e1ficas da \u00c1frica Austral."
    },
    {
        "title": "Reaberta circula\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria entre Huambo e Benguela",
        "url": "https://www.jornaldeangola.ao/ao/noticias/reaberta-circulacao-rodoviaria-entre-huambo-e-benguela/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "A circula\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria no tro\u00e7o entre a vila municipal do Londuimbali e a comuna do Ussoque, na Estrada Nacional 250, que liga Huambo-Benguela, est\u00e1 resposta desde \u00e0s 14 horas de s\u00e1bado, informou a Pol\u00edcia Nacional.\n\nA corpora\u00e7\u00e3o trabalhou toda a noite do dia anterior, para repor a circula\u00e7\u00e3o de pessoas e bens e facilitar as trocas comerciais entre passageiros que transitam nos dois sentidos, depois da interdi\u00e7\u00e3o causada pelo capotamento de um cami\u00e3o contentorizado carregado de a\u00e7\u00facar, por excesso de velocidade e falta de precau\u00e7\u00e3o por parte do condutor.\n\nO acidente com o cami\u00e3o contentorizado e articulado de marca Sinotruk, conduzido por um cidad\u00e3o nacional de 33 anos de idade, que seguia no sentido Lobito-Huambo, n\u00e3o provocou v\u00edtimas humanas."
    },
    {
        "title": "Destacados os benef\u00edcios da paz efectiva em mais de duas d\u00e9cadas",
        "url": "https://www.jornaldeangola.ao/ao/noticias/destacados-os-beneficios-da-paz-efectiva-em-mais-de-duas-decadas/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "A popula\u00e7\u00e3o da prov\u00edncia do Bi\u00e9 congratula-se com os ganhos da paz efectiva, 21 anos depois, sobretudo, na \u00e1rea social e econ\u00f3mica, Reconcilia\u00e7\u00e3o Nacional e da Estabilidade Pol\u00edtica e Democr\u00e1tica.\n\nNo quadro do 4 de Abril, Dia da Paz e Reconcilia\u00e7\u00e3o Nacional, os cidad\u00e3os consideram a paz a segunda maior conquista dos angolanos, depois da Independ\u00eancia Nacional.\n\nPara Ad\u00e3o Pedro, de 77 anos, com a conquista da paz efectiva, a prov\u00edncia do Bi\u00e9, uma das que mais sofreu com a guerra civil de 27 anos, est\u00e1, totalmente, transformada, quer pelo investimento do Executivo, quer no dom\u00ednio da unidade e reconcilia\u00e7\u00e3o nacional.\n\nApontou a \u00e1rea social o que mais ganhos teve, com a entrada em funcionamento de diversas unidades sanit\u00e1rias, com realce para o Hospital Dr.Walter Strangway\u201d, o aumento de institui\u00e7\u00f5es escolares, quer do ensino geral quer universit\u00e1rio, bem como da oferta do emprego \u00e0 juventude.\n\nAd\u00e3o Pedro defende, para os pr\u00f3ximos cinco anos, a aposta s\u00e9ria na recupera\u00e7\u00e3o de f\u00e1bricas na prov\u00edncia do Bi\u00e9, para reduzir o \u00edndice de desemprego, assim como fortalecer o combate \u00e0 criminalidade e \u00e0 pobreza no seio das comunidades rurais.\n\nDomingos da Silva, de 63 anos e ex-FAPLA, destacou o investimento que o Governo realizou na recupera\u00e7\u00e3o das estradas Cuito/Chitembo, Cuito/Chinguar e Cuito/Andulo, defendendo, agora, a conclus\u00e3o da via Cuito/Cuemba.\n\nEste antigo combatente considerou positiva a aposta que as autoridades t\u00eam vindo a dar no sector da Agricultura, encorajando o Executivo a prosseguir no apoio aos pequenos produtores, assim como melhorar a assist\u00eancia aos ex-militares, por interm\u00e9dio de v\u00e1rios programas sociais.\n\nRafael Ant\u00f3nio, de 28 anos, al\u00e9m de enaltecer a abertura da Mediateca Abel Abra\u00e3o, Centralidade do Cuito e Andulo, a maximiza\u00e7\u00e3o de empregos que o Executivo tem dado nas \u00e1reas da Educa\u00e7\u00e3o, Sa\u00fade e Economia, solicitou mais incentivos do Estado ao sector privado, de modo que d\u00ea mais oferta de trabalho \u00e0 juventude.\n\nRafael Ant\u00f3nio anotou, ainda, em 21 anos de paz efectiva, especialmente na prov\u00edncia do Bi\u00e9, a maneira como se registam os la\u00e7os de irmandade e unidade nacional, quer entre partidos pol\u00edticos quer entre cidad\u00e3os comuns.\n\nPor isso, recomendou o fortalecimento de tais la\u00e7os, em prol do bem-estar e do desenvolvimento social e econ\u00f3mico.\n\nGanhos da paz no Bi\u00e9\n\nEm 2019, o aeroporto Joaquim Kapango, a maior infra-estrutura aeroportu\u00e1ria da prov\u00edncia, mereceu uma amplia\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o.\n\nAs obras, avaliadas em USD mais de 40 milh\u00f5es, abrangeram o alargamento da pista do aeroporto em mais 200 metros de comprimento e 45 metros de largura, que lhe permitem receber avi\u00f5es Boeing 737-700.\n\nAssim, segundo a Angop, a prov\u00edncia come\u00e7ou a receber avi\u00f5es de pequeno, m\u00e9dio e grande portes, entre os quais o Boeing 777-700, dando novo impulso \u00e0 vida produtiva do Bi\u00e9.\n\n\n\n\n\nSector das \u00c1guas\n\nNo sector das \u00c1guas, a prov\u00edncia conta com sistemas de capta\u00e7\u00e3o, tratamento e distribui\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios do Cunhinga, Cuemba, Nharea e do Cuito, onde existem tr\u00eas sistemas, enquanto as demais localidades possuem pequenos sistemas e outros est\u00e3o em constru\u00e7\u00e3o.\n\nOs tr\u00eas sistemas do Cuito, nomeadamente, Cuquema I, Cuquema II e da comuna do Cunje abastecem com regularidade a \u00e1gua pot\u00e1vel em mais de 30 mil resid\u00eancias.\n\nNeste sector, o Executivo tem em carteira a expans\u00e3o de mais 15 mil novas liga\u00e7\u00f5es domiciliares, a serem feitas dentro de pouco tempo, com o financiamento do Banco Mundial.\n\nNeste momento, est\u00e3o a ser feitas mais de cinco mil liga\u00e7\u00f5es domiciliares nos bairros Cant\u00edflas, Cangote, Catemo, Cangalo, Sousa, Caluco e Chissindo, tamb\u00e9m, com financiamento do Banco Mundial, de modo a beneficiar acima de 30 mil habitantes.\n\nPara este ano, as autoridades v\u00e3o proceder \u00e0 entrega do sistema de capta\u00e7\u00e3o, tratamento e abastecimento do munic\u00edpio do Chitembo, situado a 150 quil\u00f3metros a Sul do Cuito, com mais de mil e 500 liga\u00e7\u00f5es domiciliares.\n\nPrev\u00ea, ainda, iniciar as obras de novos sistemas dos munic\u00edpios do Andulo, Camacupa, Catabola e Chinguar, na medida em que o Executivo procura financiamento para as mesmas, visando abranger aproximadamente 500 mil habitantes.\n\nEnergia\n\nJ\u00e1 no dom\u00ednio da Energia, a prov\u00edncia tem 80 megawatts (MW) desde Mar\u00e7o de 2019, proveniente da Barragem de La\u00faca (Malanje), pot\u00eancia que se junta a 14 outros produzidos nas centrais t\u00e9rmicas do Huambo e Cuito e duas outras de grupos geradores.\n\nA energia de La\u00faca permitiu instalar 80 megawatts no Cuito, quando a procura \u00e9 de apenas 20 MW.\n\nPor este motivo, o Minist\u00e9rio da Energia e \u00c1guas come\u00e7a a interligar os munic\u00edpios do Bi\u00e9, a curto prazo, com a energia proveniente da Barragem de La\u00faca.\n\nO projecto, que j\u00e1 teve in\u00edcio este ano, concretamente, na regi\u00e3o Leste do Bi\u00e9, onde, numa primeira fase, chegou \u00e0 comuna da Chipeta, foi instalado um Posto de Transforma\u00e7\u00e3o (PT) de 250 KVA e 140 postes de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, assim como abrange 200 liga\u00e7\u00f5es domiciliares, das mil e 200 previstas.\n\nCom a chegada da energia de La\u00faca \u00e0 Chipeta, as entidades governamentais querem expandir o mais r\u00e1pido poss\u00edvel em toda a regi\u00e3o Leste da prov\u00edncia, nomeadamente, Catabola, Camacupa e Cuemba.\n\nOs munic\u00edpios do Cunhinga, Andulo e Nharea ser\u00e3o interligados a partir da comuna do Cunje, enquanto o Chinguar, Chitembo (Bi\u00e9) e Cachiungo (Huambo) ser\u00e3o beneficiados a partir da central do Cuito.\n\nPara o efeito, os t\u00e9cnicos do sector, segundo a Angop, est\u00e3o j\u00e1 empenhados na retirada da antiga rede de expans\u00e3o feita pelo colono, uma vez que se encontra obsoleta, substituindo, assim, com a rede de baixa e alta tens\u00e3o, visando abranger maior n\u00famero de consumidores.\n\nRelativamente \u00e0 cidade do Cuito, mais de 12 mil novas fam\u00edlias v\u00e3o beneficiar deste bem, com a expans\u00e3o da rede baixa e m\u00e9dia tens\u00e3o.\n\nO Governo efectuou no I semestre do ano em curso mais de duas mil novas liga\u00e7\u00f5es nos bairros Catemo, Nd\u00f4ngua, Boavista e Licimo, arredores da cidade do Cuito, numa empreitada inserida no projecto de expans\u00e3o da rede de distribui\u00e7\u00e3o de energia de m\u00e9dia de baixa tens\u00e3o.\n\nInstalou ainda, na capital biena, acima de 500 postes de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, de bet\u00e3o e de madeira, visando reduzir o \u00edndice da criminalidade nestes bairros, num custo de 300 milh\u00f5es de kwanzas, no \u00e2mbito do Programa Integrado de Interven\u00e7\u00e3o nos Munic\u00edpios (PIIM).\n\nS\u00f3 em 2021, tr\u00eas mil 379 novas fam\u00edlias dos munic\u00edpios do Cuito, Camacupa, Chinguar e Chitembo beneficiam de energia el\u00e9ctrica, no \u00e2mbito do Programa de Electrifica\u00e7\u00e3o dos Bairros.\n\nTamb\u00e9m foi conclu\u00edda este ano a rede de m\u00e9dia e baixa tens\u00e3o no munic\u00edpio do Cuemba, localizado a 162 quil\u00f3metros a Leste do Cuito, que est\u00e1 a garantir, numa primeira fase, a ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica e mil e 500 novas liga\u00e7\u00f5es domiciliares.\n\nAinda em 2022, o Governo procedeu \u00e0 entrega \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do Chitembo, a 150 quil\u00f3metros da capital biena, de uma nova central t\u00e9rmica de mais mil KVA, que tamb\u00e9m beneficia mais de mil e 500 fam\u00edlias, apesar de decorrerem mais alargamento nas resid\u00eancias da sede do munic\u00edpio.\n\nA rede de distribui\u00e7\u00e3o controlada pela Empresa Nacional de Distribui\u00e7\u00e3o de Electricidade (ENDE) conta, nesta parcela do pa\u00eds, com 26 mil e 14 clientes, 16% dos quais com o sistema de contagem e dois mil e 666 clientes do regime pr\u00e9-pago.\n\nHabita\u00e7\u00e3o\n\nNo sector da Habita\u00e7\u00e3o, a prov\u00edncia tem duas centralidades, sendo uma no Cuito e outra no Andulo, bem como um projecto social de 500 resid\u00eancias, situado no bairro Caluco (Cuito), reduzindo o d\u00e9fice de habitabilidade.\n\nSa\u00fade\n\nNa Sa\u00fade, o Bi\u00e9 conta, desde 2020, com um hospital de terceiro n\u00edvel, o Dr. Walter Strangway, inaugurado pelo Presidente da Rep\u00fablica, Jo\u00e3o Louren\u00e7o.\n\nO Hospital Dr. Walter Strangway \u00e9, nestes termos, a maior unidade sanit\u00e1ria da prov\u00edncia, com capacidade de 230 camas.\n\nExistem l\u00e1 mais de 20 servi\u00e7os, tais como pediatria, medicina, consulta externa, cardiologia, nefrologia, cirurgia geral e pl\u00e1stica, dermatologia, fisioterapia, estomatologia, gastrenterologia, ginecologia e obstetr\u00edcia, an\u00e1lises cl\u00ednicas, ortopedia, hemodi\u00e1lise, traumatologia, Raio-X, urologia, anatomia patol\u00f3gica e outras.\n\nA infra-estrutura atende com frequ\u00eancia pacientes provenientes das prov\u00edncias de Luanda, Benguela, Huambo, Hu\u00edla, Cuando Cu-bango, Cuanza Sul, Mo-xico, Malanje, sobretudo na \u00e1rea de Hemodi\u00e1lise.\n\nA infra-estrutura disp\u00f5e acima de mil e 600 funcion\u00e1rios, entre m\u00e9dicos, enfermeiros, administrativos e auxiliares de limpeza.\n\nAl\u00e9m dessa unidade de refer\u00eancia, o Bi\u00e9 conta com hospitais considerados de segundo n\u00edveis, situados no Cuito, Cuemba, Nharea e os mission\u00e1rios Cat\u00f3licos e da Igreja Congregacional em Angola (IECA) do Vouga, Chissamba, Chilesso, Ca-mundongo, entre outros.\n\nEduca\u00e7\u00e3o\n\nNa prov\u00edncia do Bi\u00e9, o sector da Educa\u00e7\u00e3o foi o que mais ganhou, nos \u00faltimos cinco anos, onde se construiu aproximadamente 100 escolas, quer no \u00e2mbito do PIIM, quer no Combate \u00e0 Pobreza e parceiros sociais (Igrejas, Organiza\u00e7\u00f5es-N\u00e3o Governamentais), com um total de 500 salas de aula.\n\nOs estabelecimentos, com sete, 12 e 24 salas, totalizam agora 782 escolas s\u00f3 de raiz em funcionamento nesta regi\u00e3o Centro/Sul do pa\u00eds, onde frequentam aulas quase 700 mil alunos, assegurados por 15 mil 745 professores, nos v\u00e1rios su- bsistemas de ensino, contra 400 mil em rela\u00e7\u00e3o ao quinqu\u00e9nio transacto.\n\nEstes alunos recebem anualmente tr\u00eas milh\u00f5es e 580 mil livros de diversos t\u00edtulos, de forma gratuita, principalmente da inicia\u00e7\u00e3o a sexta classe, com vista a assegurar o sistema normal de ensino e aprendizagem neste ano lectivo, enquanto 20 mil petizes do Cunhinga e Chinguar est\u00e3o inseridos no Programa de Merenda Escolar. O Governo do Bi\u00e9 prev\u00ea construir ainda, no per\u00edodo 2022-2027, duzentas escolas nesta regi\u00e3o, de 12 e 24 salas de aula, com vista \u00e0 inser\u00e7\u00e3o de maior parte das crian\u00e7as que ainda se encontram sem estudar, estimadas em 102 mil.\n\nQuanto ao Ensino Superior, a prov\u00edncia tem cinco institui\u00e7\u00f5es, entre as quais duas p\u00fablicas, nomeadamente a Escola Superior Pedag\u00f3gica do Bi\u00e9 (ESPB) e o Instituto Superior Polit\u00e9cnico (ISPB), e tr\u00eas privadas, a Universidade Internacional do Cuanza (UNIC), inaugurada em 2021, pelo Presidente Jo\u00e3o Louren\u00e7o, os Institutos Superiores Polit\u00e9cnicos do Cuito e \"Ndunduma\u201d.\n\nAs duas unidades p\u00fablicas j\u00e1 colocaram no mercado de trabalho mais de mil licenciados em distintos cursos, nos \u00faltimos cinco anos.\n\nVias de comunica\u00e7\u00e3o\n\nO Governo terraplanou quase 800 quil\u00f3metros de estrada que liga as sedes dos munic\u00edpios com as comunas de maior produtividade agr\u00edcola, econ\u00f3mica e n\u00e3o s\u00f3, enquadrados no Plano Integrado de Interven\u00e7\u00e3o nos Munic\u00edpios (PIIM).\n\nConcluiu ainda a asfaltagem da estrada Cuito/Andulo e da sede da Nharea em 12 quil\u00f3metros, bem como est\u00e1 a terminar a asfaltagem da primeira fase de cinco quil\u00f3metros dos 10 previstos das sedes municipais do Cun-hinga, Catabola, tendo sido j\u00e1 entregue \u00e0s popula\u00e7\u00f5es a asfaltagem do Chitembo, Camacupa e do Cuemba.\n\nO Cuito beneficiou de mais de 10 quil\u00f3metros, no casco urbano, sobretudo do tro\u00e7o rodovi\u00e1rio SME- Nosso Super, cidade/bairro Caluco e bairro C\u00e2mara/Monumento, com quatro e duas faixas de rodagem, ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica e a devida sinaliza\u00e7\u00e3o vertical e no pavimento, num investimento acima de dois mil milh\u00f5es de kwanzas.\n\nNa \u00e1rea dos Transportes P\u00fablicos, o Bi\u00e9 est\u00e1 bem servido com o Caminho-de-Ferro de Benguela (CFB), que vai at\u00e9 \u00e0 comuna do Munhango (Cuemba), limite com \u00e0 vizinha prov\u00edncia do Moxico.\n\nActualmente, para al\u00e9m da via a\u00e9rea, a prov\u00edncia tem pela primeira vez mais de 60 autocarros p\u00fablicos, com capacidade cada de 62 passageiros, que operam no casco, urbano do Cuito e nas localidades Cuito/Chinguar, Cuito/Chitembo e Cuito/Andulo.\n\nIgrejas crist\u00e3s apelam \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da paz e da estabilidade nacional\n\nO representante do Conselho de Igrejas Crist\u00e3s em Angola (CICA) no Cuanza-Sul, reverendo Henriques Mulunga, defendeu, s\u00e1bado, na cidade do Sumbe, a necessidade dos angolanos preservarem a paz e a estabilidade nacional, em prol do desenvolvimento do pa\u00eds.\n\nAo intervir no culto ecum\u00e9nico de ac\u00e7\u00e3o de gra\u00e7as, alusivo ao Dia da Paz e da Reconcilia\u00e7\u00e3o Nacional, a assinalar-se ter\u00e7a-feira (4 de Abril), o religioso destacou o refor\u00e7o da uni\u00e3o entre os angolanos, exortando o povo a comemorar a efem\u00e9ride com harmonia e fraternidade.\n\nDe acordo com o reverendo, que falava em nome das igrejas filiadas ao CICA, as congrega\u00e7\u00f5es religiosas v\u00e3o continuar a colaborar com o Executivo na consciencializa\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es para a preserva\u00e7\u00e3o da paz e da reconcilia\u00e7\u00e3o nacional. \"Devemos todos cultivar sempre nos cora\u00e7\u00f5es sentimentos que contribuem para a preserva\u00e7\u00e3o da paz, que foi conquistada com muito sacrif\u00edcio\u201d, salientou.\n\nSob o lema \"Construindo uma Angola melhor\u201d, participaram no culto ecum\u00e9nico membros do Governo, representantes de partidos pol\u00edticos e das igrejas filiadas ao CICA.\n\nFoi a 4 de Abril de 2002 que o Governo e a UNITA assinaram o Memorando de Entendimento Complementar ao Protocolo de Lusaka, que colocou fim \u00e0 guerra no pa\u00eds.\n\nReverendo reitera apoio \u00e0 toler\u00e2ncia e \u00e0 unidade\n\nO reverendo da Igreja Evang\u00e9lica Congregacional em Angola (IECA), Andr\u00e9 Cangovi, considerou, ontem, que o di\u00e1logo, a toler\u00e2ncia e a unidade devem permanecer como pressupostos para a manuten\u00e7\u00e3o da paz efectiva entre os angolanos.\n\nOlhando para os \"tantos anos de paz\", em Angola, defendeu mais unidade e harmonia, bem como maior responsabilidade para os que dirigem o pa\u00eds e \u00e0s diversas institui\u00e7\u00f5es, considerando que \"todos t\u00eam parte a ensinar \u00e0 sociedade para que ela seja mais justa\".\n\nO reverendo falava a prop\u00f3sito do Dia da Paz e Reconcilia\u00e7\u00e3o Nacional que se celebra a 4 de Abril, durante a inaugura\u00e7\u00e3o de mais um templo da congrega\u00e7\u00e3o, situado no bairro Comp\u00e3o, munic\u00edpio do Cazenga, em cerim\u00f3nia assistida pelo administrador local, Tom\u00e1s Bica.\n\nSegundo o pastor, citado pela Angop, a paz \u00e9 uma realidade e que se deve exercer a honestidade e reconhecer os que sofrem, para que estes tamb\u00e9m possam usufruir das riquezas deste pa\u00eds, trabalhar para a redu\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade e pobreza que muitos angolanos ainda enfrentam, passos que aponta como sa\u00eddas para desigualdades sociais.\n\nApelou aos angolanos a rebuscar as promessas de viver em comunh\u00e3o uns com os outros em paz e que a reconcilia\u00e7\u00e3o seja verdadeira para a reconstru\u00e7\u00e3o de uma sociedade em que todos se aceitem. Por seu turno, o administrador Tom\u00e1s Bica pediu aos fi\u00e9is da IECA que continuem a orar para que a paz seja sempre efectiva para todos.\n\nReconheceu o papel da IECA na luta pela Independ\u00eancia do pa\u00eds, atrav\u00e9s das suas miss\u00f5es e o trabalho que realiza em prol da comunidade, no que diz respeito \u00e0 Sa\u00fade, Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o Profissional."
    },
    {
        "title": "Discurso na \u00edntegra do Presidente Jo\u00e3o Louren\u00e7o na Expo-Ind\u00fastria",
        "url": "https://www.jornaldeangola.ao/ao/noticias/discurso-na-integra-do-presidente-joao-lourenco-na-expo-industria/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "Pol\u00edtica\n\nDiscurso na \u00edntegra do Presidente Jo\u00e3o Louren\u00e7o na Expo-Ind\u00fastria\n\nJA Online\n\nO Presidente da Rep\u00fablica, Jo\u00e3o Louren\u00e7o, discursou, na \u00faltima quarta-feira, na abertura da 5.\u00aa Edi\u00e7\u00e3o Expo-Ind\u00fastria, que decorre na Zona Econ\u00f3mica Luanda-Bengo.\n\n\u00a9 Fotografia por: DOMBELE BERNARDO | EDI\u00c7\u00d5ES NOVEMBRO"
    },
    {
        "title": "Revis\u00e3o da Lei deve estimular cria\u00e7\u00e3o de riqueza e emprego",
        "url": "https://www.jornaldeangola.ao/ao/noticias/revisao-da-lei-deve-estimular-criacao-de-riqueza-e-emprego/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "Mazarino da Cunha | Jornalista\n\nO projecto de revis\u00e3o da Lei Geral do Trabalho (LGT) s\u00f3 vai trazer benef\u00edcios se estimular a cria\u00e7\u00e3o de riqueza e promover a empregabilidade em Angola, defendeu, ter\u00e7a-feira, em Luanda, o representante da Associa\u00e7\u00e3o de Empresas de Com\u00e9rcio e Distribui\u00e7\u00e3o Moderna de Angola (ECODIMA), Amin Herji.\n\nAo intervir no encontro de ausculta\u00e7\u00e3o dos parceiros sociais, na Assembleia Nacional (AN), sobre o projecto de revis\u00e3o da Lei Geral do Trabalho (LGT), de iniciativa do Titular do Poder Executivo, que teve in\u00edcio na segunda-feira, Amin Herji disse que a Lei em vigor \u00e9 boa, por\u00e9m precisa ser ajustada \u00e0 realidade angolana.\n\nO representante da ECODIMA, ao apresentar as suas contribui\u00e7\u00f5es aos deputados, referiu que o projecto de revis\u00e3o deve levar em considera\u00e7\u00e3o \"leis que estimulem a cria\u00e7\u00e3o de riqueza por parte dos empres\u00e1rios e que promovam a empregabilidade, sob pena de entrar numa situa\u00e7\u00e3o dif\u00edcil que n\u00e3o seria bom para o pa\u00eds\u201d.\n\nAl\u00e9m destes dois aspectos considerados cruciais pela ECODIMA, frisou Amin Herji, o projecto de revis\u00e3o da LGT deve colocar o conceito \"disciplina\u201d com muita seriedade, com vista a promover a assiduidade, produtividade, sigilo profissional, bem como o comprometimento do trabalhador.\n\nDe acordo com o representante da ECODIMA, a presente Lei Geral do Trabalho est\u00e1 bem feita, por\u00e9m n\u00e3o corresponde \u00e0 realidade econ\u00f3mica, financeira e social de Angola. \"N\u00f3s achamos que existem constrangimentos fortes na sua aplicabilidade na vida di\u00e1ria\u201d, disse.\n\nO presidente da Associa\u00e7\u00e3o Industrial de Angola (AIA), Jos\u00e9 Severino, sugeriu que o projecto de revis\u00e3o da LGT deve conter normas capazes de criar um bom ambiente de trabalho nas empresas e atrair investimento estrangeiro para o pa\u00eds.\n\nJos\u00e9 Severino recomendou, igualmente, ao Executivo para a necessidade de se fortalecer o papel do Instituto Nacional de Seguran\u00e7a Social (INSS), o Sistema Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica, bem como o controlo das actividades exercidas por estrangeiros, com vista a ter sucesso no que se pretende para com o futuro da na\u00e7\u00e3o.\n\nNo entender do presidente da AIA, o projecto de revis\u00e3o da Lei Geral do Trabalho deve contemplar normas que liberalizam a carga hor\u00e1ria de trabalho nas pequenas e m\u00e9dias empresas, bem como a continuidade do processo de formaliza\u00e7\u00e3o da venda informal j\u00e1 iniciado.\n\nO vice-presidente da Ordem dos Engenheiros de Angola (AEA), Baltazar de Almeida, defende a necessidade do projecto de revis\u00e3o da LGT ter normas que criminalizem o exerc\u00edcio ilegal da profiss\u00e3o para aqueles que n\u00e3o estejam inscritos na ordem.\n\nBaltazar de Almeida referiu que, segundo o estatuto org\u00e2nico da Ordem, \u00e9 crime exercer a profiss\u00e3o sem estar inscrito ou filiado na Ordem, de igual modo como fazer-se de engenheiro sem na realidade ter a forma\u00e7\u00e3o como tal.\n\nO presidente da Associa\u00e7\u00e3o dos Cegos de Angola, Venceslau Francisco, solicitou \u00e0 Assembleia Nacional a obrigatoriedade da empregabilidade das pessoas com defici\u00eancia, quer nas empresas p\u00fablicas e privadas, bem como do princ\u00edpio da acessibilidade nos locais de trabalho.\n\nVenceslau Francisco lamentou o facto de a norma dos quatro por cento estipulado por lei para a empregabilidade nas empresas p\u00fablicas e os dois por cento no sector privado, n\u00e3o estarem a ser cumpridos, olhando para a Assembleia Nacional, onde n\u00e3o trabalha nenhuma pessoa com defici\u00eancia f\u00edsica ou visual."
    },
    {
        "title": "PDP-ANA admite sa\u00edda da CASA-CE",
        "url": "https://www.jornaldeangola.ao/ao/noticias/pdp-ana-admite-saida-da-casa-ce/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "Joaquim Suami Jornalista\n\nO Partido Democr\u00e1tico para o Progresso da Alian\u00e7a Nacional Angolana (PDP-ANA) poder\u00e1 desvincular-se, a qualquer momento, da Converg\u00eancia Ampla de Salva\u00e7\u00e3o de Angola-Coliga\u00e7\u00e3o Eleitoral (CASA-CE), devido ao p\u00e9ssimo resultado das elei\u00e7\u00f5es de 24 de Agosto de 2022.\n\nA informa\u00e7\u00e3o foi avan\u00e7ada ao Jornal de Angola pelo presidente daquela forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, Abreu Capit\u00e3o Bernardo, no \u00e2mbito do dia 17 de Mar\u00e7o, data da funda\u00e7\u00e3o do partido, iniciado em 1991, pelo acad\u00e9mico Nfulumpinga Nlandu Victor.\n\nDe acordo com Abreu Capit\u00e3o Bernardo, o PDP-ANA n\u00e3o \u00e9 um partido para se manter coligado, mas sim nascido para andar sozinho. \"Essa mat\u00e9ria est\u00e1 a ser bem debatida e, a breve trecho, vamos dizer alguma coisa, para o bem da nossa organiza\u00e7\u00e3o, porque estamos totalmente feridos\u201d, real\u00e7ou o pol\u00edtico, avan\u00e7ando que, antes, vai ser levado a cabo um processo de ausculta\u00e7\u00e3o junto das bases que, a priori, s\u00e3o un\u00e2nimes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00edda do PDP-ANA da CASA-CE.\n\nSobre o 17 de Mar\u00e7o, data que marca a funda\u00e7\u00e3o do partido, Abreu Capit\u00e3o Bernardo assegurou que todas as prov\u00edncias foram orientadas a trabalhar em prol da data, de maneira a honrar o fundador do partido e os seus ideais, em prol do bem-estar das popula\u00e7\u00f5es.\n\nSegundo o presidente do PDP-ANA, que anunciou a aquisi\u00e7\u00e3o de uma sede pr\u00f3pria do partido, no bairro Palanca, em Luanda, a forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica realizou, no \u00e2mbito da efem\u00e9ride, como actividade prim\u00e1ria, um acto central no munic\u00edpio de Maquela do Zombo, prov\u00edncia do U\u00edge, com os seus militantes e a popula\u00e7\u00e3o local.\n\nO evento foi aproveitado com momentos de ora\u00e7\u00e3o e romaria ao t\u00famulo do fundador do PDP-ANA, Nfulumpinga Nlandu Victor, cujos restos mortais se encontram depositados naquela localidade, sua terra natal."
    },
    {
        "title": "Conselho de Ministros aprova proposta de Lei que altera estatuto dos antigos Presidentes da Rep\u00fablica",
        "url": "https://www.jornaldeangola.ao/ao/noticias/conselho-de-ministros-aprova-proposta-de-lei-que-altera-estatuto-dos-antigos-presidentes-da-republica/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "O Conselho de Ministros aprovou, ao seu n\u00edvel, esta quinta-feira, no Pal\u00e1cio Presidencial, a proposta de Lei que altera o estatuto dos antigos Presidentes da Rep\u00fablica, nos aspectos ligados aos seus direitos, deveres e imunidades.\n\nSegundo uma nota a que o JA Online teve acesso, na terceira Sess\u00e3o Ordin\u00e1ria do Conselho de Ministros, presidida pelo Presidente da Rep\u00fablica, Jo\u00e3o Louren\u00e7o, foi discutida uma agenda de oito pontos.\n\nO diploma, que segue para a Assembleia Nacional com vista \u00e0 sua aprova\u00e7\u00e3o definitiva, \u00e9 aplic\u00e1vel, de igual modo, aos antigos vice-Presidentes da Rep\u00fablica.\n\nEis o documento na \u00edntegra:\n\nRECENSEAMENTO MILITAR OFICIOSO\n\nNa reuni\u00e3o de hoje, o Conselho de Ministros aprovou um Regulamento que institui o Recenseamento Militar Oficioso, documento que visa promover a integra\u00e7\u00e3o e a intercomunica\u00e7\u00e3o entre os servi\u00e7os p\u00fablicos, alterar o actual procedimento de inscri\u00e7\u00e3o presencial, dispensando a interven\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o no acto de recenseamento militar, materializando, assim, as medidas decorrentes do Projecto SIMPLIFICA 1.0.\n\nPLANAGR\u00c3O\n\nOutra medida referente \u00e0 sess\u00e3o de hoje do Conselho de Ministros foi a defini\u00e7\u00e3o das principais atribui\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o Multissectorial de Supervis\u00e3o do Plano Nacional de Gr\u00e3os (PLANAGR\u00c3O) e a delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias regulamentares ao seu coordenador.\n\nENSINO SUPERIOR: MORALIZAR CONDUTAS E PR\u00c1TICAS\n\nNesta sess\u00e3o, o Conselho de Ministros foi informado sobre irregularidades e ilegalidades detectadas no processo de acesso ao Ensino Superior no presente ano acad\u00e9mico (2022-2023), bem como as medidas aplicadas por parte do Minist\u00e9rio respons\u00e1vel, em fun\u00e7\u00e3o da gravidade das infrac\u00e7\u00f5es. Sobre o assunto, o sector foi encorajado a refor\u00e7ar a fiscaliza\u00e7\u00e3o e o combate a tais pr\u00e1ticas."
    },
    {
        "title": "Anton Wilhelm Amo, um precursor do estudo das paix\u00f5es",
        "url": "https://www.jornaldeangola.ao/ao/noticias/anton-wilhelm-amo-um-precursor-do-estudo-das-paixoes/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "Lu\u00eds Kandjimbo |* Escritor\n\nOra, na d\u00e9cada de 90 do s\u00e9culo XX, dois editores de uma obra colectiva publicada nos Estados Unidos da Am\u00e9rica, o psic\u00f3logo Kurt W. Fischer(1943-2020) e a psic\u00f3loga June Price Tangney, faziam o balan\u00e7o daquilo a que designaram por \u201crevolu\u00e7\u00e3o no estudo da emo\u00e7\u00e3o\u201d, no mundo ocidental.\n\nEm 2004, insatisfeito com esta categ\u00f3rica formula\u00e7\u00e3o, um outro norte-americano, o historiador William Reddy, veio dizer que a revolu\u00e7\u00e3o no estudo das emo\u00e7\u00f5es se tinha registado em tr\u00eas dom\u00ednios, nomeadamente, na psicologia, como estudo da cogni\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de laborat\u00f3rio; na antropologia, com as novas t\u00e9cnicas de campo e um novo aparato te\u00f3rico para compreender a dimens\u00e3o cultural das emo\u00e7\u00f5es; na hist\u00f3ria e na cr\u00edtica liter\u00e1ria com a valoriza\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria das emo\u00e7\u00f5es. No dizer de William Reddy, as duas primeiras revolu\u00e7\u00f5es, na psicologia e na antropologia, tinham dado lugar a di\u00e1logos interdisciplinares. J\u00e1 entre os historiadores e cr\u00edticos liter\u00e1rios, n\u00e3o era poss\u00edvel observar tais desenvolvimentos. William Reddy tinha percebido que muitos antrop\u00f3logos consideravam irrelevante o que vinha sendo realizado no dom\u00ednio da psicologia cognitiva.\n\nFenomenologia alem\u00e3\n\nPode dizer-se que, ap\u00f3s a guinada lingu\u00edstica e textual ocorrida no universo das Humanidades nos anos 70,o Ocidente rejubilava com as aten\u00e7\u00f5es dirigidas ao estudo do comportamento e do pensamento, na medida em que a emo\u00e7\u00e3o fazia parte das problem\u00e1ticas privilegiadas. Era a \"guinada para as emo\u00e7\u00f5es\u201d ou \"guinada afectiva\u201d. Inscreve-se a\u00ed o lugar que a Filosofia da Emo\u00e7\u00e3o viria a ocupar. Chegava-se ao fim da longa travessia de marginaliza\u00e7\u00e3o a que tinha sido submetido o estudo das emo\u00e7\u00f5es. Foi nos pa\u00edses europeus de l\u00edngua alem\u00e3 com os psic\u00f3logos com forma\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica, mestres tutelares do C\u00edrculo de Fenomenologia de Munique e da Escola de Gestalt de Leipzig, que se registaram os primeiros sinais do que viria a ser a \"guinada afectiva\u201d. Os disc\u00edpulos dos referidos mestres tinham iniciado o aprofundamento dos debates, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Merece particular refer\u00eancia o nome de Edmund Husserl (1859-1938) cuja obra impulsionou o estudo da fenomenologia das emo\u00e7\u00f5es, especialmente, as \"Investiga\u00e7\u00f5es L\u00f3gicas\u201d, \u00e2ncora da fenomenologia cl\u00e1ssica.\n\nEmo\u00e7\u00e3o: negativa e/ou positiva?\n\nNa segunda metade do s\u00e9culo XX, a explora\u00e7\u00e3o do tema desencadeou o desenvolvimento de diferentes linhas de investiga\u00e7\u00e3o, entre as quais se destacava a taxonomia das emo\u00e7\u00f5es. A este respeito, discute-se acerca da dimens\u00e3o valorativa dos pares dial\u00e9cticos, positivo/ negativo, e a sua polariza\u00e7\u00e3o para classificar as emo\u00e7\u00f5es. Para alguns fil\u00f3sofos, classificar as emo\u00e7\u00f5es em positivas e negativas \u00e9 uma forma de conferir import\u00e2ncia \u00e0 sua avalia\u00e7\u00e3o enquanto crit\u00e9rio. Para Aron Ben-Ze\u2019 ev, a avalia\u00e7\u00e3o das emo\u00e7\u00f5es negativas tem muito a ver com o facto de possu\u00edrem um maior valor funcional, al\u00e9m de requererem mais recursos cognitivos e as respostas aos riscos de eventos negativos, que lhe s\u00e3o associados, serem maiores do que os riscos de eventos positivos. Por isso, as emo\u00e7\u00f5es n\u00e3o podem ser neutras, porque ser neutro \u00e9 n\u00e3o ser emocional.\n\nMapa do estudo das paix\u00f5es\n\nA alus\u00e3o aos pa\u00edses de l\u00edngua alem\u00e3 e sua articula\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica ao continente africano n\u00e3o \u00e9 aqui casual. Tem justamente a ver com os fundamentos hist\u00f3ricos do estudo das paix\u00f5es, e a necessidade de identificar a posi\u00e7\u00e3o dos Africanos, na hist\u00f3ria da filosofia e no mapa actual da produ\u00e7\u00e3o reflexiva sobre o problema da rela\u00e7\u00e3o mente-corpo e, por conseguinte, no debate sobre as emo\u00e7\u00f5es. Numa perspectiva de longa dura\u00e7\u00e3o, esses estudos remontam ao s\u00e9culo XVIII. Mas, como se sabe, at\u00e9 \u00e0 segunda metade do s\u00e9culo XIX, na Europa e nos Estados Unidos da Am\u00e9rica, o lugar de \u00c1frica na hist\u00f3ria da filosofia era intencionalmente invisibilizado. Tal como referi em texto j\u00e1 publicado nesta coluna, \u00e9 a partir da segunda metade do s\u00e9culo XVIII que os modelos de hist\u00f3ria da filosofia e o discurso historiogr\u00e1fico ocidental come\u00e7aram a evidenciar a tendencial omiss\u00e3o de refer\u00eancias ao Egipto Antigo, a nomes e obras de alguns Africanos que se notibilizaram na Europa e em outras partes do mundo. O fil\u00f3sofo alem\u00e3o Georg Wilhelm Friedrich Hegel (1770-1831) foi um dos mais importantes apologistas desse discurso de nega\u00e7\u00e3o. Portanto, os Africanos eram simplesmente exclu\u00eddos do c\u00e2none da filosofia. \u00c9 o caso de Anton Wilhelm Amo Afer cuja tese de doutoramento em filosofia, \"De Humanae Mentis Apatheia\u201d, [A Aus\u00eancia de Sensa\u00e7\u00f5es e da Faculdade de Sentir na Alma Humana] permite a atribui\u00e7\u00e3o de um lugar cativo, entre os fil\u00f3sofos do s\u00e9culo XVIII que se dedicaram \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do tema das paix\u00f5es, abordando a \"apatheia\u201d, uma das manifesta\u00e7\u00f5es em que se analisa esse universo da mente humana. Al\u00e9m disso, inscreveu o seu nome entre aqueles fil\u00f3sofos que se propuseram debater o perene problema metaf\u00edsico, \"mente-corpo\u201d, tendo refutado as teses do dualismo defendidas pelo fil\u00f3sofo franc\u00eas Ren\u00e9 Descartes (1596-1650).\n\nDivulga\u00e7\u00e3o da obra filos\u00f3fica\n\nAt\u00e9 ao s\u00e9culo XX, as refer\u00eancias \u00e0 vida e obra de Anton Wilhelm Amo eram espor\u00e1dicas. O abade franc\u00eas Henri Gr\u00e9goire (1750-1831) dedicou-lhe quatro p\u00e1ginas, em 1808, no livro que trata da literatura africana, das faculdades intelectuais e qualidades morais dos Africanos. Em 1916 e 1918, por iniciativa de um bibliotec\u00e1rio da Universidade de Halle foram publicados dois artigos sobre a biografia de Anton Wilhelm Amo. Progressivamente, se foi produzindo informa\u00e7\u00e3o sobre essa solit\u00e1ria presen\u00e7a de um Africano nas universidades alem\u00e3s com a extraordin\u00e1ria carreira docente que merecia divulga\u00e7\u00e3o. Em 1965, a Universidade Martin Luther de Halle-Wittenberg publicou pela primeira vez tradu\u00e7\u00f5es da sua obra em franc\u00eas e ingl\u00eas.\n\nNo continente africano e nas di\u00e1sporas da \u00c1frica Global, vem crescendo o interesse por Anton Wilhelm Amo Afer. Nos pa\u00edses africanos de l\u00edngua portuguesa, o ensino da Filosofia Africana, ao n\u00edvel da forma\u00e7\u00e3o p\u00f3s-graduada, pode certamente permitir um maior conhecimento e reprodu\u00e7\u00e3o do discurso hist\u00f3rico-filos\u00f3fico sobre a sua vida e pensamento filos\u00f3fico. Em l\u00edngua inglesa, existe uma obra de refer\u00eancia que comporta cap\u00edtulos consagrados \u00e0 hist\u00f3ria da filosofia africana. Refiro-me ao livro \"A Companion to African Philosophy\u201d[Comp\u00eandio de Filosofia Africana], publicado em 2004, sob a orienta\u00e7\u00e3o editorial do fil\u00f3sofo ganense Kwasi Wiredu (1931-2022). Cont\u00e9m dois cap\u00edtulos assinados por dois fil\u00f3sofos ganenes: \"Anton Wilhelm Amo\u201d, de William E. Abraham, e \"Amo\u2019s Critique of Descartes\u2019 Philosophy of Mind\u201d, [Amo e a Cr\u00edtica da Filosofia Cartesiana da Mente], de Kwasi Wiredu.\n\nPor outro lado, dois fil\u00f3sofos camaroneses publicaram obras dedicadas ao estudo da vida e pensamento de Anton Wilhelm Amo Afer. S\u00e3o eles, Jacob Emmanuel Mabe e Simon Mougnol. O primeiro \u00e9 professor de Filosofia e investigador visitante da Universidade Livre de Berlin. Publicou: \"Anton Wilhelm Amo. The Intercultural Background of his Philosophy\u201d [Anton Wilhelm Amo. O Contexto Intercultural da sua Filosofia]. O segundo, tradutor dos dois livros do fil\u00f3sofo iluminista ganense, na sua vers\u00e3o em l\u00edngua francesa, \u00e9 especialista de L\u00f3gica e Filosofia da Matem\u00e1tica. Publicou: \"Un Noir, Professeur d\u2019Universit\u00e9 en Allemagne au XVIII Si\u00e8cle\u201d [Amo Afer, um Professor Universit\u00e1rio Negro na Alemanha do S\u00e9culo XVIII], 2010.\n\nAprecia\u00e7\u00e3o e fortuna cr\u00edtica\n\nO registo do discurso filos\u00f3fico de Anton Wilhelm Amo Afer \u00e9 apreci\u00e1vel no plano argumentativo e da arg\u00facia problematizadora. Quando se l\u00ea a sua disserta\u00e7\u00e3o sobre impassibilidade da consci\u00eancia humana percebe-se que o centro das aten\u00e7\u00f5es reside no dualismo do corpo e da alma num exerc\u00edcio que visa travar debate e refutar as teses do fil\u00f3sofo franc\u00eas Ren\u00e9 Descartes. Em outra obra, define a filosofia como comportamento impulsionado pelo intelecto e pela vontade. A filosofia n\u00e3o tem em conta apenas o intelecto, mas tamb\u00e9m a vontade e as ac\u00e7\u00f5es que fluem dela. Para Anton Wilhelm Amo Afer, a filosofia \u00e9 sabedoria e, ao mesmo tempo, uma virtude que consiste no exerc\u00edcio permanente da verdade reconhecida. O objectivo da filosofia \u00e9 o aperfei\u00e7oamento moral, tanto para a mente quanto para o corpo.\n\nPortanto, quatro d\u00e9cadas ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o do livro de Paulin Hountondji, \"Filosofia Africana. Mito e Realidade\u201d, que cont\u00e9m um cap\u00edtulo sobre Anton Wilhelm Amo, j\u00e1 n\u00e3o se justificam os coment\u00e1rios segundo os quais a sua obra n\u00e3o tem sido sistematicamente estudada. A fortuna cr\u00edtica e a bibliografia actual, que j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o modestas, permitem recomendar, urgentemente, a tradu\u00e7\u00e3o e inser\u00e7\u00e3o da obra do fil\u00f3sofo ganense no c\u00e2none filos\u00f3fico das institui\u00e7\u00f5es de ensino de pa\u00edses africanos.\n\nBibliografia\n\nDurante o per\u00edodo que residiu na Alemanha, Anton Wilhelm Amo produziu obra not\u00e1vel. Um conjunto de tr\u00eas disserta\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas e alguma poesia, 1) Dissertatio inauguralis de jure Maurorum in Europa. 1729. [Disserta\u00e7\u00e3o Inaugural sobre o Direito dos Negros na Europa.(texto perdido)]; 2)Dissertatio de humanae mentis apatheia, Wittenberg, 1734. [Disserta\u00e7\u00e3o sobre a Apatia da Mente Humana. Wittenberg]; 3) [Poesia inserida no anexo da tese de doutoramento em Medicina de Moses Abraham Wolff, Halle, 1737]; Tractatus de Arte Sobrie et Accurate Philosophandi, Halle, 1738. [Tratado sobre a Arte de Filosofar com Sobriedade e Precis\u00e3o].\n\n\u00c9 igualmente assinal\u00e1vel o facto de ter tido disc\u00edpulos que sofreram a sua influ\u00eancia, especialmente das suas propostas sobre a apatia da mente humana. Em 1734, na cidade de Wittenberg, orientou o trabalho de um estudante de filosofia, o alem\u00e3o Johannes Theodosius Meier, que redigiu a seguinte tese: Disputatio philosophica continens ideam distinctam eorum quae competunt vel menti vel corpor\u00ec nostro vivo et organico]. [Discuss\u00e3o Filos\u00f3fica sobre a Natureza Distinta daquelas coisas que Pertencem \u00e0 Mente ou ao nosso Corpo Vivo e Org\u00e2nico].\n\nContextos, meios intelectuaise acad\u00e9micos\n\nO mais influente dos professores de Anton Wilhelm Amo foi o fil\u00f3sofo Christian Wolff (1679\u20131754), figura carism\u00e1tica do iluminismo alem\u00e3o cuja presen\u00e7a era dominante nos meios intelectuais e acad\u00e9micos. J\u00e1 o fil\u00f3sofo Alexander Gottlieb Baumgarten, (1714\u201362) tinha sido seu colega. Portanto, Anton Wilhelm Amo, formou-se em Filosofia e Medicina em universidades alem\u00e3s, no apogeu do iluminismo. O seu cognome, Afer, que corresponde hoje a \"Afro\u201d, devia-se ao facto de sentir orgulho da sua identidade africana. Tomou-o de empr\u00e9stimo ao escritor cartaginense (tunisino) que viveu em Roma, cujo nome em latim era Publius Terentius Afer, P\u00fablio Ter\u00eancio Afro (195 a.C.-185 a.C.).\n\nNo per\u00edodo em que Anton Wilhelm Amo conquistava notoriedade, nos meios acad\u00e9micos alem\u00e3es, surgiam outros Africanos ilustres na di\u00e1spora europeia, nomeadamente, o abolicionista ganense Quobna Ottobah Cugoano (1757-1791); o mission\u00e1rio da Igreja Reformada Holandesa, Johannes Eliza Capitein (1717-1747); o escritor, Olaudah Equiano (1745-1797); o escritor, compositor musical e ativista, Ignatius Sancho (1729-1780).\n\nApatia e mente humana\n\nLogo no primeiro cap\u00edtulo da sua tese, \"Disserta\u00e7\u00e3o sobre a Apatia da Mente Humana\u201d,Anton Wilhelm Amo Afer clarifica as suas ideias, come\u00e7ando pelo t\u00edtulo. Explica que por \"apatia da mente humana\u201d entende: \"a aus\u00eancia de sensa\u00e7\u00f5es e da faculdade de sentir na mente humana\u201d. No vocabul\u00e1rio filos\u00f3fico grego, a unidade lexem\u00e1tica, \u03c0, (ap\u00e1theia), tem dois sentidos: um metaf\u00edsico e outro moral. No sentido metaf\u00edsico, significa impass\u00edvel, isto \u00e9, que n\u00e3o pode ser objecto de afei\u00e7\u00e3o. No sentido moral, significa insens\u00edvel, livre de paix\u00f5es, estado de impassibilidade.\n\nNeste sentido, sublinha que a mente humana, em geral, \u00e9 o esp\u00edrito. Para o fil\u00f3sofo ganense, o esp\u00edrito \"\u00e9 qualquer subst\u00e2ncia puramente activa, imaterial, sempre dotada de intelig\u00eancia em si mesma, operando intencionalmente por si pr\u00f3pria, visando alcan\u00e7ar um fim pretendido do qual ela pr\u00f3pria tem consci\u00eancia\u201d. Seguem-se tr\u00eas observa\u00e7\u00f5es. 1) Compreender e ter consci\u00eancia de uma determinada coisa s\u00e3o sin\u00f3nimos; 2) A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 aquela opera\u00e7\u00e3o do esp\u00edrito, atrav\u00e9s da qual ele chega ao conhecimento de uma determinada coisa e, consequentemente, segue-se um fim; 3)O fim comporta o acesso e a presen\u00e7a em determinada coisa. A presen\u00e7a e o acesso interv\u00eam ap\u00f3s uma opera\u00e7\u00e3o do esp\u00edrito com a finalidade de instal\u00e1-lo na quietude.\n\nEsp\u00edrito e paix\u00f5es\n\nMais adiante, Anton Wilhelm Amo transita para um outro n\u00edvel de explica\u00e7\u00f5es, definindo os elementos descritivos precedentes. Na primeira explica\u00e7\u00e3o, quanto ao esp\u00edrito, reafirma que \"\u00e9 uma subst\u00e2ncia simplesmente activa\u201d. Por outras palavras, isto quer dizer que o esp\u00edrito n\u00e3o admite a exist\u00eancia da paix\u00e3o em si.\n\nAo afirmar que \"o esp\u00edrito est\u00e1 al\u00e9m de qualquer paix\u00e3o\u201d,Anton Wilhelm Amodefine-lhe o sentido e vem fornecer raz\u00f5es para tal. Em primeiro lugar, considera que nenhuma parte, propriedade ou efeito de uma outra entidade pode estar presente no esp\u00edrito, por interm\u00e9dio de qualquer tipo de acto. Caso contr\u00e1rio, o esp\u00edrito conteria em sua ess\u00eancia e subst\u00e2ncia algo diferente do que deveria conter. Da mesma forma, conter e ser contido s\u00e3o conceitos materiais, por isso nem podem ser verdadeiramente predicados do esp\u00edrito. Portanto, o esp\u00edrito n\u00e3o percebe por meio da comunica\u00e7\u00e3o, de tal forma que as partes, propriedades e efeitos da entidade material estejam presentes nesse mesmo acto de media\u00e7\u00e3o. Em segundo lugar, nenhum esp\u00edrito integra partes, propriedades, e efeitos materiais e sens\u00edveis, por si e por acaso, na medida em que o esp\u00edrito \u00e9 o oposto de uma entidade sens\u00edvel e entre coisas contr\u00e1rias n\u00e3o h\u00e1, por isso, comunica\u00e7\u00e3o poss\u00edvel.\n\nEntretanto, Anton Wilhelm Amo acrescenta a seguinte observa\u00e7\u00e3o. As coisas opostas s\u00e3o consideradas contr\u00e1rias, na medida em que a aus\u00eancia de uma sup\u00f5e a presen\u00e7a de outra, e a presen\u00e7a de uma sup\u00f5e a aus\u00eancia de outra. Se uma determinada coisa \u00e9 imaterial, segue-se, necessariamente, que n\u00e3o pode ser material. Portanto, s\u00e3o opostos, pois o predicado de imaterialidade exclui o predicado de materialidade, porque a presen\u00e7a da imaterialidade \u00e9 a aus\u00eancia da materialidade. Onde quer que a espiritualidade ocorra, a materialidade estar\u00e1 ausente e vice-versa.\n\nConclus\u00e3o\n\nPortanto, em debate com Ren\u00e9 Descartes, Anton Wilhelm Amo reitera a ideia segundo a qual \"o esp\u00edrito n\u00e3o sente, nem sofre paix\u00e3o, por meio da comunica\u00e7\u00e3o\u201d.Acrescenta ainda que nenhum esp\u00edrito sente ou sofre a paix\u00e3o, por meio de penetra\u00e7\u00e3o. Pode-se admitir com algum humor que o neurocientista portugu\u00eas Ant\u00f3nio Dam\u00e1sio n\u00e3o foi o primeiro a denunciar o \"erro de Descartes\u201d, no seu livro publicado em 1994. Para compreender a contextualiza\u00e7\u00e3o do pensamento de Anton WilhelmAmo e o \"estado da controv\u00e9rsia\u201d que op\u00f5e a Amo a Ren\u00e9 Descartes parece interessante passar em revista os argumentos porfiados no t\u00edtulo III da sua tese de \"Disserta\u00e7\u00e3o sobre a Apatia da Mente Humana\u201d.Por isso, voltaremos \u00e0 conversa.\n\n*Ph.D. em Estudos de Literatura, M.Phil. em Filosofia"
    },
    {
        "title": "O que diria a Manuel Homem",
        "url": "https://www.jornaldeangola.ao/ao/noticias/o-que-diria-a-manuel-homem/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "Sousa Jamba Jornalista\n\nO Governador de Luanda, Manuel Homem, \u00e9 um indiv\u00edduo muito humilde. Conheci-o mesmo antes de chegar ao poder, tendo-me sido apresentado por uma amiga em comum. Anos depois, como Governador de Luanda, o homem n\u00e3o tinha mudado. Eu estava com um diplomata da \u00c1frica Oriental quando o vi em Dezembro passado durante a Cimeira da Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados de \u00c1frica, Cara\u00edbas e Pac\u00edfico, em Luanda, e ele ficou ligeiramente surpreendido pelo facto de o Governador de Luanda ter actuado normalmente; noutros lugares, um homem da sua estatura teria actuado com mais pompa. Manuel Homem estava disposto a ouvir.\n\nManuel Homem tem, obviamente, uma equipa que compreende os meios de comunica\u00e7\u00e3o social. Ultimamente, temos visto fotografias impressionantes enquanto ele trabalha na prov\u00edncia de Luanda; h\u00e1 uma fotografia brilhante dele na Qui\u00e7ama. No Para\u00edso, um bairro extremamente pobre de Luanda, ele \u00e9 mostrado a ter uma conversa sincera com um cidad\u00e3o humilde. Quaisquer que sejam as inclina\u00e7\u00f5es pol\u00edticas de algu\u00e9m, \u00e9 dif\u00edcil n\u00e3o notar que Manuel Homem \u00e9 um l\u00edder valioso.\n\nAdoraria certamente jantar com o Governador de Luanda. O que lhe diria, ent\u00e3o? Vou tentar oferecer-lhe alguns conselhos sobre a melhor forma de resolver os problemas da capital do pa\u00eds.\n\nA primeira coisa que diria ao Governador de Luanda \u00e9 que ele deve operar com base nas estat\u00edsticas; a sua forma\u00e7\u00e3o em Engenharia seria certamente uma vantagem. Luanda tem crescido exponencialmente; h\u00e1 bairros n\u00e3o planeados a brotar por todo o lado. A solu\u00e7\u00e3o para o problema em Luanda \u00e9, em parte, conseguir que as pessoas saiam e se instalem nas prov\u00edncias de onde vieram. Isso \u00e9 mais f\u00e1cil dito do que feito; tenho familiares de Katchiungo a viver em Viana que nunca pensariam em fazer as malas para regressar a casa. O problema \u00e9 que eles apenas sobrevivem; n\u00e3o progridem - os seus filhos est\u00e3o a receber uma educa\u00e7\u00e3o inferior; vivem num ambiente pouco saud\u00e1vel; e certamente n\u00e3o t\u00eam cuidados de sa\u00fade adequados. Como conseguir que deixem Panguila, Kikolo, as partes mais desfavorecidas de Viana e voltem a instalar-se em Chiumbo, Namibe, Luena ou Saurimo?\n\nA chave para tudo isto \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o. Luanda vai precisar de uma estrat\u00e9gia para uma forma\u00e7\u00e3o profissional r\u00e1pida. No Zimbabwe, ap\u00f3s a guerra para acabar com o dom\u00ednio da minoria branca em 1980, houve um programa agressivo para formar uma m\u00e3o-de-obra em of\u00edcios como mec\u00e2nica, carpintaria, canalizadores, pedreiros, etc. Para tal, no Zimbabwe, muitas organiza\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias est\u00e3o envolvidas na forma\u00e7\u00e3o profissional informal. H\u00e1 alguns anos, visitei o Kazenga, pela primeira vez na minha vida, com o Reverendo Adriano Kilende, da Igreja Metodista. Recordo que o telhado da igreja tinha ca\u00eddo; as paredes n\u00e3o conseguiam suportar o peso do tecto. Felizmente, n\u00e3o tinha havido quaisquer baixas. Recordo que, naquela tarde, o Reverendo Kilende falou sobre o sustento dos casamentos. Ele perguntou quantos eram casados; apenas algumas mulheres levantaram as m\u00e3os - a grande maioria das mulheres eram m\u00e3es solteiras; e ansiavam por um casamento id\u00edlico, com o homem que trazia o dinheiro no final do m\u00eas. No Kazenga, perguntei-me se existiam algumas iniciativas de forma\u00e7\u00e3o informal.\n\nManuel Homem parece-me ser um homem pronto a trabalhar com v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es. O que Luanda precisa s\u00e3o de iniciativas comunit\u00e1rias que tamb\u00e9m possam incutir nas pessoas um profundo sentimento de orgulho; as pessoas precisam de sentir que fazem parte das iniciativas de tomada de decis\u00e3o. Na capital zambiana, Lusaka, h\u00e1 bairros chiques a surgir por toda a parte e a maioria dos construtores \u00e9 de nacionalidade zimbabweana. Por vinte mil d\u00f3lares americanos \u00e9 poss\u00edvel ter uma pequena e razo\u00e1vel casa de fam\u00edlia constru\u00edda por trabalhadores zimbabweanos. Estes s\u00e3o homens altamente qualificados que aprenderam o seu of\u00edcio trabalhando com familiares e amigos pr\u00f3ximos; muitas empresas privadas tamb\u00e9m estiveram envolvidas na forma\u00e7\u00e3o desses zimbabweanos. Alguns dos zimbabweanos est\u00e3o agora a encontrar trabalho no Noroeste da Z\u00e2mbia, onde se verifica um boom no sector mineiro. Os zimbabweanos s\u00e3o tamb\u00e9m muito bons canalizadores; tudo isto veio de uma iniciativa de forma\u00e7\u00e3o profissional dos anos 80.\n\nEu iria sugerir a Manuel Homem que se ministrassem cursos de desenvolvimento de curto prazo em Luanda. Por que n\u00e3o ter oficinas onde as pessoas possam aprender a utilizar e reparar os smartphones? E os cursos de alfaiataria, artes culin\u00e1rias, hospitalidade, que por sua vez podem estar ligados ao turismo e \u00e0s artes criativas?\n\nPode um bom trabalhador da constru\u00e7\u00e3o em Luanda recusar um trabalho bem remunerado em Lumbala Nguimbo? Talvez a \u00eanfase no pa\u00eds n\u00e3o deva ser apenas na forma\u00e7\u00e3o de licenciados; por agora, precisamos de pessoas que possam alimentar os futuros licenciados."
    },
    {
        "title": "A Constitui\u00e7\u00e3o Econ\u00f3mica de Angola \u2013 de 1975 a 1992",
        "url": "https://www.jornaldeangola.ao/ao/noticias/a-constituicao-economica-de-angola-de-1975-a-1992-2-2-2-2/",
        "authors": [],
        "publish_date": "1992-02-02 00:00:00",
        "text": "Francisco Queiroz*\n\nA apropria\u00e7\u00e3o pelo Estado dos principais bens de produ\u00e7\u00e3o foi facilitada pelo abandono precipitado desses bens pelos anteriores propriet\u00e1rios, afectos ao sistema colonial de produ\u00e7\u00e3o, ocorrido tr\u00eas anos antes.\n\nA base jus-factual\n\nAssustados com a viol\u00eancia revolucion\u00e1ria que antecedeu e que se seguiu \u00e0 proclama\u00e7\u00e3o da independ\u00eancia, em Novembro de 1975, uma vaga de mais de 500 mil portugueses que dirigiam a economia colonial fugiram para Portugal, levando o pouco que puderam carregar das suas riquezas e bens e abandonando o restante.\n\nComo resposta ao vazio que essa fuga gerou na gest\u00e3o da economia, o Estado aprovou duas importantes leis com dignidade constitucional: as leis 3/76 e 43/76, que puniam com medidas de nacionaliza\u00e7\u00e3o e confisco os propriet\u00e1rios de bens econ\u00f3micos e de habita\u00e7\u00f5es que permanecessem injustificadamente fora do pa\u00eds por mais de 45 dias. A esmagadora maioria dos anteriores propriet\u00e1rios portugueses n\u00e3o mais regressou ao pa\u00eds. O medo de que pudesse acontecer algum mal f\u00edsico ou pol\u00edtico aos anteriores propriet\u00e1rios n\u00e3o era reconhecido por essas leis como justifica\u00e7\u00e3o da aus\u00eancia e abandono dos bens. N\u00e3o tendo como justificar a aus\u00eancia, os seus bens ca\u00edram no \u00e2mbito de aplica\u00e7\u00e3o das leis da nacionaliza\u00e7\u00e3o e confisco.\n\nCom base na Lei 3/76 foram nacionalizados os bens abandonados nos sectores financeiro, industrial, agr\u00edcola, servi\u00e7os, comercial e outros, revertendo todos a favor do Estado. Pela Lei 43/76, foi sendo nacionalizado a favor do Estado o imenso parque habitacional e comercial abandonado em todas as cidades e vilas do pa\u00eds. Uma lei posterior veio estabelecer as regras para a venda desse patrim\u00f3nio habitacional aos que os ocuparam e passaram a viver neles, ou dar-lhes utilidade, consoante o fim a que se destinavam, conservando-os. O processo de venda do parque habitacional com base na lei 43/76 continua nos dias de hoje (2021).\n\nQuer a altera\u00e7\u00e3o constitucional de 1991 e 1992 (que alterou o regime pol\u00edtico e econ\u00f3mico e instituiu o sistema pol\u00edtico multipartid\u00e1rio e a economia de mercado), quer a Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de Angola (CRA) de 2010, consagraram o princ\u00edpio da irreversibilidade jur\u00eddica das nacionaliza\u00e7\u00f5es e confiscos operadas por aquelas leis (ver Artigo 13.\u00ba da Lei Constitucional de 1992 e 79.\u00ba da CRA/10). Esta foi a f\u00f3rmula que o legislador constituinte adoptou para proteger a apropria\u00e7\u00e3o pelo Estado e pelos particulares dos bens abandonados pelos agentes econ\u00f3micos do sistema colonial.\n\nEstrutura da Constitui\u00e7\u00e3o Econ\u00f3mica de 1975 (CEA/75)\n\nComo primeira nota sobre a CEA/75, esclarece-se que, sempre que nos referirmos \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o Econ\u00f3mica de 1975 neste texto, estaremos a considerar todas as revis\u00f5es constitucionais a essa lei magna realizadas at\u00e9 1991, ano em que ocorreu a rotura com o sistema pol\u00edtico e econ\u00f3mico resultante do sistema constitucional de 1975.\n\nSeguindo a perspectiva material de concep\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Econ\u00f3mica, assumimos que a CEA/75 englobava, no texto da Lei Constitucional e em leis ordin\u00e1rias complementares, regras e princ\u00edpios jur\u00eddicos fundamentais sobre a economia.\n\nAs leis da nacionaliza\u00e7\u00e3o e confisco fazem parte do grande leque de legisla\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica materialmente constitucional que veio engrossar a j\u00e1 substancial CEA/75 material.\n\nA CEA/75 apresentava-se estruturada em 3 (tr\u00eas) grandes grupos institucionais de normas: a) Normas sobre o modo socialista de produ\u00e7\u00e3o; b) Normas definidoras da estrutura mista, centralizada, do modelo econ\u00f3mico de transi\u00e7\u00e3o para o socialismo; c) Normas que institu\u00edam a ordem econ\u00f3mica socialista.\n\nNormas sobre o modo socialista de Produ\u00e7\u00e3o\n\nAs raz\u00f5es que levaram a uma op\u00e7\u00e3o pelo modelo econ\u00f3mico socialista de desenvolvimento econ\u00f3mico e social em Angola, at\u00e9 \u00e0 revis\u00e3o constitucional de 1991, eram fundamentalmente ideol\u00f3gicas, estribadas em argumentos de car\u00e1cter hist\u00f3rico e econ\u00f3mico, tais como:\n\n500 Anos de domina\u00e7\u00e3o colonial por uma pot\u00eancia economicamente atrasada com reflexos na estrutura econ\u00f3mica, baseada na posse da terra e na explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, com m\u00e9todos primitivos de escraviza\u00e7\u00e3o;\n\nHeran\u00e7a de um pa\u00eds subdesenvolvido e sangrado de muitos dos seus recursos humanos e culturais pelo sistema esclavagista e de domina\u00e7\u00e3o cultural;\n\nNecessidade de desenvolver rapidamente o pa\u00eds e de implantar um sistema econ\u00f3mico justo, sem explorados nem exploradores;\n\nOp\u00e7\u00e3o pela via de desenvolvimento socialista aprovada pelo MPLA, partido no poder, no seu 1.\u00ba congresso realizado em 1977.\n\nComo referimos acima, a Lei Constitucional de 1975 n\u00e3o era clara quanto ao modo de produ\u00e7\u00e3o do sistema econ\u00f3mico angolano. N\u00e3o havia no texto constitucional nenhuma norma que se referisse expressamente ao tipo de propriedade socialista como op\u00e7\u00e3o constitucional para o modelo de desenvolvimento, assim como n\u00e3o existia nenhuma regra que consagrasse o modelo capitalista de desenvolvimento econ\u00f3mico e social.\n\nEssa omiss\u00e3o talvez se devesse ao facto de a independ\u00eancia de Angola ter sido proclamada num contexto hist\u00f3rico em que as prioridades fundamentais do rec\u00e9m institu\u00eddo Estado Angolano eram a defesa da soberania, face a amea\u00e7as externas, e o conflito civil que opunha for\u00e7as pol\u00edticas nacionais que lutavam de armas na m\u00e3o para manter o poder (MPLA), ou para conquistar o poder (UNITA e FNLA).\n\nEssa prioridade constitucional estava reflectida no Artigo 1.\u00ba da Lei Constitucional de 1975, que definia como principal objectivo a total liberta\u00e7\u00e3o do Povo Angolano dos vest\u00edgios do colonialismo e da domina\u00e7\u00e3o e agress\u00e3o do imperialismo.\n\nSeguindo a mesma linha de afirma\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria da soberania, num contexto de disputa pol\u00edtica e militar do poder, o Artigo 2.\u00ba consagrava o MPLA como leg\u00edtimo representante do Povo Angolano, e o Artigo 6.\u00ba institu\u00eda as For\u00e7as Armadas Populares de Liberta\u00e7\u00e3o de Angola (FAPLA), como bra\u00e7o armado do Povo, sob a direc\u00e7\u00e3o do MPLA e tendo como Comandante em Chefe o seu Presidente.\n\nAs poucas regras fundamentais sobre a economia apareciam de modo indefinido e esparso, sem uma afirma\u00e7\u00e3o clara do modelo econ\u00f3mico a constituir. O Artigo 5.\u00ba referia-se \u00e0 promo\u00e7\u00e3o e intensifica\u00e7\u00e3o da solidariedade econ\u00f3mica, social e cultural entre todas as regi\u00f5es do pa\u00eds no sentido do desenvolvimento comum de toda a Na\u00e7\u00e3o Angolana, enquanto o Artigo 8.\u00ba proclamava a agricultura como base e a ind\u00fastria como factor decisivo do seu desenvolvimento. O papel da propriedade privada, mesmo de estrangeiros, aparecia com um car\u00e1cter instrumental face \u00e0queles objectivos primordiais. O Artigo 10.\u00ba garantia o reconhecimento e protec\u00e7\u00e3o dessa forma de propriedade, desde que \u00fatil \u00e0 economia do pa\u00eds e aos interesses do Povo Angolano, sendo certo que essa utilidade se aferia na perspectiva da solidariedade econ\u00f3mica regional e da constru\u00e7\u00e3o da base agr\u00edcola da economia.\n\n* Professor Associado da Universidade Agostinho Neto (UAN), docente da disciplina de Direito econ\u00f3mico, antigo decano da Faculdade de Direito da UAN e ex-ministro da Justi\u00e7a e dos Direitos Humanos\n\n( Continua na pr\u00f3xima edi\u00e7\u00e3o)"
    },
    {
        "title": "Divulgar com precis\u00e3o as potencialidades do pa\u00eds",
        "url": "https://www.jornaldeangola.ao/ao/noticias/divulgar-com-precisao-as-potencialidades-do-pais/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "Altino Matos\n\nAs reformas operadas pelo Executivo em v\u00e1rios sectores do Estado precisam de ser divulgadas com precis\u00e3o para atrair investimentos, mas, acima de tudo, encaminhar o capital adquirido no s\u00edtio certo. Esta foi a orienta\u00e7\u00e3o dada aos representantes do pa\u00eds al\u00e9m-fronteiras.\n\nAos embaixadores e quadros diplom\u00e1ticos, reunidos em Conselho Consultivo Alargado do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, foi exigido maior engajamento no exerc\u00edcio da diplomacia, principalmente na vertente econ\u00f3mica.\n\nSem ignorar os assuntos de natureza pol\u00edtica, foi admitido, pelos participantes, que h\u00e1 toda uma necessidade de se incrementar as ac\u00e7\u00f5es que levem ao conhecimento real daquilo que est\u00e1 a ser feito para se tornar o pa\u00eds mais acolhedor, mais seguro, enfim, um bom lugar para se investir e multiplicar aplica\u00e7\u00f5es financeiras. Ali\u00e1s, ainda no dom\u00ednio meramente pol\u00edtico, o Conselho Consultivo Alargado refor\u00e7ou os procedimentos diplom\u00e1ticos dentro da estrat\u00e9gia de pol\u00e9tica externa de Angola, tendo sido reconhecido o empenho no cumprimento do papel nas organiza\u00e7\u00f5es regionais e internacionais.\n\nAngola tem contribu\u00eddo com clareza, a n\u00edvel do campo discursivo ou diplom\u00e1tico mas, tamb\u00e9m, do campo operacional, onde realiza ac\u00e7\u00f5es com impacto na pacifica\u00e7\u00e3o e aproxima\u00e7\u00e3o de povos. A Regi\u00e3o dos Grandes Lagos \u00e9 dos lugares com maior ac\u00e7\u00e3o da diplomacia angolana. S\u00e3o v\u00e1rios os processos em que, no quadro da Uni\u00e3o Africana, est\u00e1 envolvida com um desempenho plaus\u00edvel, e, a todos os t\u00edtulos, exemplar. Isto foi publicamente reconhecido e elogiado pelo Presidente da Rep\u00fablica.\n\nNuma altura em que o mundo est\u00e1 empenhado na retoma da economia, depois de acossado pela pandemia da Covid-19, - ainda ontem o pa\u00eds actualizou as regras de gest\u00e3o administrativa, as ac\u00e7\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o devem ser feitas de maneira concreta. \u00c9 preciso, pois, mostrar cada uma das potencialidades.\n\nO Presidente da Rep\u00fablica, Jo\u00e3o Lourenco sobre esse prop\u00f3sito, orientou as miss\u00f5es diplom\u00e1ticas e consulares a presterem aten\u00e7\u00e3o particular \u00e0 diplomacia econ\u00f3mica, divulgando, de forma direccionada, alvos concretos, as grandes potencialidades econ\u00f3micas do pa\u00eds, como a legisla\u00e7\u00e3o aprovada nos \u00faltimos anos, para remover ou diminuir a burocracia e outros entraves. Referiu-se, tamb\u00e9m, ao combate que se trava contra a corrup\u00e7\u00e3o a impunidade, o programa de privatiza\u00e7\u00e3o de importantes activos do Estado, por via de concurso p\u00fablico. Al\u00e9m de outras medidas assumidas com resultados positivos.\n\nA linha de orienta\u00e7\u00e3o obriga a uma altera\u00e7\u00e3o na operacionaliza\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o das Embaixadas, dando lugar, doravante, \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de conte\u00fados concretos sobre o que est\u00e1 ser feito: alargamento da base de contactos com institui\u00e7\u00f5es financeiras, econ\u00f3micas e comerciais e a produ\u00e7\u00e3o de eventos nos pa\u00edses, onde est\u00e3o instaladas, para mostrarem programas como PLANAGR\u00c3O, PLANAPESCAS, PLANAPECU\u00c1RIA e PRODESI. A apresenta\u00e7\u00e3o dessas ac\u00e7\u00f5es concretas ajudam os investidores a formar uma base de aplica\u00e7\u00e3o financeira no mercado nacional, sabendo exactamente onde direccionar o foco do investimento e que caminhos percorrer para repatriar os lucros.\n\nAl\u00edas, para dar resposta a isso, o Executivo elaborou uma reforma precisa na Lei do Investimento Estrangeiro, como o foi referenciado pelo Chefe de Estado aos diplomatas, aludindo que a sua divulga\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para o \u00eaxito das pol\u00edticas gizadas a n\u00edvel do sector econ\u00f3mica e comercial. Perante a coloca\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de dispos\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, de ordem de organiza\u00e7\u00e3o do mercado nacional, os diplomatas t\u00eam as condi\u00e7\u00f5es essenciais para mostrar a nova imagem do pa\u00eds."
    },
    {
        "title": "Lula da Silva quer investimento dos Emirados \u00c1rabes Unidos",
        "url": "https://www.jornaldeangola.ao/ao/noticias/lula-da-silva-quer-investimento-dos-emirados-arabes-unidos/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "O Presidente brasileiro, Lula da Silva, chegou, este s\u00e1bado, a Abu Dhabi, para se encontrar com o Presidente dos Emirados \u00c1rabes Unidos (EAU), xeique Mohammed bin Zayed Al Nahyan, depois da sua viagem \u00e0 China, com o objectivo de captar investimento.\n\nSegundo a Lusa, uma nota oficial do Governo brasileiro indica que \"o encontro entre os dois Chefes de Estado v\u00e3o marcar a segunda visita oficial do Presidente Lula da Silva ao pa\u00eds, onde esteve em Dezembro de 2003, no seu primeiro mandato presidencial\u201d.\n\nOs dois l\u00edderes v\u00e3o discutir a agenda bilateral e abordar quest\u00f5es de com\u00e9rcio, investimento, transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e seguran\u00e7a global, bem como \"o papel do Brasil e dos EAU no Conselho de Seguran\u00e7a das Na\u00e7\u00f5es Unidas, como membros n\u00e3o permanentes\u201d, de acordo com a mesma nota.\n\nEntre os principais t\u00f3picos de interesse de Lula da Silva est\u00e1 tudo relacionado com as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, como demonstrou com a sua primeira viagem internacional \u00e0 cidade eg\u00edpcia de Sharm el Sheikh para participar na Confer\u00eancia sobre Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas (COP27), quando tinha acabado de ser eleito Presidente do Brasil, embora ainda n\u00e3o tivesse tomado posse. De facto, nesse evento, Lula da Silva prop\u00f4s a realiza\u00e7\u00e3o da COP30, prevista para 2025, na Amaz\u00f3nia, com o objectivo de mostrar ao mundo esta importante reserva de biodiversidade.\n\nO Emirado do Dubai acolhe a COP28 de 30 de Novembro a 12 de Dezembro deste ano. Em refer\u00eancia \u00e0 rela\u00e7\u00e3o comercial entre os dois Estados, em 2022, os EAU eram o principal destino das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras entre os pa\u00edses \u00e1rabes. Nesse ano, o Brasil exportou cerca de tr\u00eas mil milh\u00f5es de euros para os Emirados \u00c1rabes Unidos, o que representa 1% do total das exporta\u00e7\u00f5es mundiais do pa\u00eds sul-americano.\n\nDurante a visita \u00e0 China, Lula da Silva, assinou cerca de 20 acordos para refor\u00e7ar os la\u00e7os nas \u00e1reas do com\u00e9rcio, protocolos fitossanit\u00e1rios, tecnologia, desenvolvimento, transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e outras \u00e1reas de colabora\u00e7\u00e3o no quadro da parceria estrat\u00e9gica bilateral. Antes de abandonar Pequim, o Presidente brasileiro defendeu que os Estados Unidos devem parar de \"encorajar a guerra\u201d na Ucr\u00e2nia e a Uni\u00e3o Europeia \"come\u00e7ar a falar de paz\u201d.\n\n\"Os Estados Unidos devem parar de encorajar a guerra e come\u00e7ar a falar de paz, a Uni\u00e3o Europeia deve come\u00e7ar a falar de paz\u201d.\n\nDesta forma, explicou, a comunidade internacional pode \"convencer\u201d o Presidente russo, Vladimir Putin, e o hom\u00f3logo ucraniano, Volodymyr Zelensky, de que \"a paz \u00e9 do interesse de todo o mundo\u201d. Lula, que voltou ao poder em Janeiro, ap\u00f3s dois mandatos entre 2003 e 2010, fez uma visita de dois dias \u00e0 China para refor\u00e7ar os la\u00e7os econ\u00f3micos com o seu principal parceiro comercial. Aproveitou tamb\u00e9m a oportunidade para dizer que o Brasil estava \"de volta\u201d \u00e0 cena internacional que espera ter um papel na media\u00e7\u00e3o no conflito na Ucr\u00e2nia.\n\nPosi\u00e7\u00e3o chinesa\n\nPor seu lado, o Presidente chin\u00eas, Xi Jinping, disse esta sexta-feira que as rela\u00e7\u00f5es entre China e Brasil \"desempenham\u201d um papel fundamental para a \"estabilidade e paz mundiais\u201d, numa reuni\u00e3o com o hom\u00f3logo brasileiro, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva. Lula foi recebido esta sexta-feira, em Pequim, por Xi Jinping, com guarda de honra, salvas de canh\u00e3o e o hino dos dois pa\u00edses tocado por uma banda militar, que homenageou ainda o Brasil ao tocar a melodia da m\u00fasica \"Novo Tempo\u201d, de Ivan Lins.\n\nA cerim\u00f3nia decorreu junto \u00e0 porta leste do Grande Pal\u00e1cio do Povo, de frente para a Pra\u00e7a Tiananmen, o centro f\u00edsico e pol\u00edtico da capital chinesa. Os dois estadistas reuniram-se a seguir num dos sal\u00f5es do Grande Pal\u00e1cio do Povo. Xi disse que China e Brasil \"s\u00e3o dois dos grandes pa\u00edses em desenvolvimento e dois importantes mercados emergentes\u201d.\n\n\"As nossas rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o est\u00e1veis e est\u00e3o em constante desenvolvimento\u201d, frisou. O l\u00edder chin\u00eas lembrou que os dois pa\u00edses t\u00eam \"interesses comuns\u201d e que Pequim vai dar \"prioridade\u201d \u00e0s rela\u00e7\u00f5es com Bras\u00edlia. \"Esta \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o que vai beneficiar ambos. A abertura da China vai trazer oportunidades para todos\u201d, afirmou o l\u00edder chin\u00eas, no in\u00edcio da reuni\u00e3o. A China \"almeja a cria\u00e7\u00e3o de um novo paradigma de desenvolvimento\u201d, afirmou Xi, que mencionou ainda a Iniciativa de Seguran\u00e7a Global. Esta iniciativa visa construir uma \"arquitectura global e regional de seguran\u00e7a equilibrada, eficaz e sustent\u00e1vel\u201d, ao \"abandonar as teorias de seguran\u00e7a geopol\u00edticas ocidentais\u201d. Em particular, a proposta chinesa op\u00f5e-se ao uso de san\u00e7\u00f5es no cen\u00e1rio internacional. Lula da Silva disse ainda que o seu Governo quer trabalhar para que as rela\u00e7\u00f5es entre China e Brasil \"n\u00e3o sejam apenas de interesse comercial\u201d.\n\n\"Queremos que transcenda para al\u00e9m do comercial e que seja profundo, forte\u201d, disse o chefe de Estado brasileiro. A viagem \u00e0 China, que incluiu uma parte mais econ\u00f3mica em Xangai e uma parte mais pol\u00edtica em Pequim, onde se encontrou com Xi Jinping, aconteceu ap\u00f3s visitar Washington em Fevereiro. Lula disse estar convencido de que o fortalecimento dos la\u00e7os entre Bras\u00edlia e Pequim n\u00e3o prejudicaria a rela\u00e7\u00e3o do seu pa\u00eds com os Estados Unidos. Ao contr\u00e1rio de v\u00e1rias pot\u00eancias ocidentais, a China e o Brasil nunca impuseram san\u00e7\u00f5es financeiras \u00e0 R\u00fassia e ambos est\u00e3o a tentar posicionar-se como mediadores.\n\nO Presidente brasileiro est\u00e1 a promover a ideia de um grupo de pa\u00edses cujo objetivo seria trabalhar pela paz na Ucr\u00e2nia, e antes da visita \u00e0 China prometeu que este grupo seria \"criado\u201d quando regressasse a Bras\u00edlia.\n\nLavrov vai amanh\u00e3 a Bras\u00edlia\n\nO Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores do Brasil informou, na sexta-feira, que a reuni\u00e3o entre os chefes da diplomacia brasileiro e russo, est\u00e1 marcada para segunda-feira, 15, em Bras\u00edlia, e ter\u00e1 como temas principais a debater a guerra na Ucr\u00e2nia e o desenvolvimento de potenciais parcerias. Na primeira viagem do ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros russo, Sergei Lavrov, ao Brasil desde 2019, as duas diplomacias v\u00e3o discutir \"o potencial da parceria estrat\u00e9gica brasileiro-russa e as perspectivas da coopera\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de interesse comum, com foco no Com\u00e9rcio e Investimentos, Ci\u00eancia e Tecnologia, Meio Ambiente, Energia, Defesa, Cultura e Educa\u00e7\u00e3o, bem como o fortalecimento do di\u00e1logo pol\u00edtico sobre temas bilaterais, internacionais e regionais\u201d, indicou o Itamaraty em comunicado."
    },
    {
        "title": "Ex\u00e9rcito sudan\u00eas enfrenta rebeldes numa tentativa de golpe de Estado",
        "url": "https://www.jornaldeangola.ao/ao/noticias/exercito-sudanes-enfrenta-rebeldes-numa-tentativa-de-golpe-de-estado/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "Explos\u00f5es e tiros foram ouvidos, ontem, ao fim da manh\u00e3, em torno da capital do Sud\u00e3o, disseram correspondentes da AFP e testemunhas, que relataram \u201cconfrontos\u201dperto de uma base mantida pelas For\u00e7as de Apoio R\u00e1pido paramilitares no Sul de Cartum.\n\nRep\u00f3rteres da AFP ouviram tiros perto do aeroporto de Cartum, bem como no norte da mesma cidade. No centro desta disputa entre o Ex\u00e9rcito sudan\u00eas e as for\u00e7as paramilitares est\u00e1 uma proposta de transi\u00e7\u00e3o para o governo civil.\n\nOs paramilitares do Sud\u00e3o disseram que estavam no controlo de v\u00e1rios locais importantes, ap\u00f3s luta com o ex\u00e9rcito regular, incluindo o Pal\u00e1cio Presidencial no centro de Cartum. Num comunicado, as For\u00e7as de Apoio R\u00e1pido (RSF) disseram que assumiram \"controlo total\u201d do pal\u00e1cio presidencial, bem como dos aeroportos de Cartum e Merowe, no Norte do pa\u00eds. A mesma fonte disse que estes movimentos vieram em resposta aos ataques do ex\u00e9rcito regular \u00e0s bases RSF no Sul de Cartum.\n\n\"As For\u00e7as de Apoio R\u00e1pido foram surpreendidas na manh\u00e3 de s\u00e1bado por uma grande unidade das for\u00e7as armadas que entrou no quartel-general das for\u00e7as no campo de Soba em Cartum\u201d, disse o grupo num comunicado. O grupo disse que o ex\u00e9rcito sitiou \"as for\u00e7as presentes para as atacar com todo o tipo de armas pesadas e ligeiras\u201d, l\u00ea-se no comunicado, citado pela ag\u00eancia espanhola EFE.\n\nFontes do governo, disseram que a sua for\u00e7a a\u00e9rea havia desencadeado v\u00e1rios ataques contra posi\u00e7\u00f5es dos paramilitares, a quem acusaram de ter tentado um golpe de estado, garantindo ter a situa\u00e7\u00e3o sob controlo. A televis\u00e3o Al Jazeera, com sede no Qatar, mostrou imagens em directo de algumas zonas da capital, Cartum, em que se ouviam tiros e explos\u00f5es, sendo vis\u00edvel muito fumo, incluindo perto do pal\u00e1cio presidencial. Tamb\u00e9m havia relatos de combates noutras cidades.\n\nO RSF \u00e9 liderado pelo vice-presidente do Conselho Soberano e n\u00famero dois do ex\u00e9rcito, Mohamed Hamdan Dagalo. H\u00e1 dois dias, o ex\u00e9rcito sudan\u00eas advertiu que o pa\u00eds est\u00e1 a atravessar uma \"conjuntura perigosa\u201d que poder\u00e1 levar a um conflito armado.\n\nO ex\u00e9rcito sudan\u00eas, por seu turno, j\u00e1 havia acusado este s\u00e1bado que paramilitares atacaram as suas bases em Cartum e em outros lugares. \"Combatentes das For\u00e7as de Apoio R\u00e1pido atacaram v\u00e1rios acampamentos do ex\u00e9rcito em Cartum e em outros lugares pelo Sud\u00e3o\u201d, disse \u00e0 AFP o porta-voz do Ex\u00e9rcito, brigadeiro-general Nabil Abdallah. \"Os confrontos est\u00e3o em andamento e o ex\u00e9rcito est\u00e1 cumprindo o seu dever de proteger o pa\u00eds.\u201d\n\nAo fim da manh\u00e3, o embaixador dos Estados Unidos no Sud\u00e3o, John Godfrey, pediu que o Ex\u00e9rcito sudan\u00eas e os paramilitares das For\u00e7as de Ac\u00e7\u00e3o R\u00e1pida (RSF) que parassem imediatamente com as hostilidades. \"Acordei com os sons profundamente perturbadores de tiros e confrontos. Agora estou abrigado com toda a minha equipa, como os sudaneses est\u00e3o a fazer em Cartum e noutros lugares\u201d, escreveu na sua conta no Twitter. \"A escalada de tens\u00f5es dentro da componente militar rumo ao confronto directo \u00e9 uma circunst\u00e2ncia extremamente perigosa e apelo urgentemente ao alto comando militar para que cesse os combates\u201d, pediu o embaixador.\n\nA Embaixada da R\u00fassia no Sud\u00e3o tamb\u00e9m pediu o fim dos confrontos e instou os cidad\u00e3os russos na capital a permanecerem nas suas casas, longe das janelas, segundo um comunicado divulgado pela ag\u00eancia TASS.\n\nAviso\n\nA meio da semana, o ex\u00e9rcito sudan\u00eas alertou que o pa\u00eds vivia uma situa\u00e7\u00e3o perigosa que pode levar a um conflito armado na sequ\u00eancia da mobiliza\u00e7\u00e3o de unidades do grupo paramilitar mais poderoso do Sud\u00e3o na capital Cartum e outras cidades. De acordo com o porta-voz militar, Nabil Abdal\u00e1, citado pela Reuters, o pa\u00eds atravessa uma conjuntura perigosa, cujos perigos aumentaram, uma vez que a direc\u00e7\u00e3o das For\u00e7as de Apoio R\u00e1pido (FAR) mobiliza for\u00e7as dentro da capital e em algumas cidades sem o consentimento ou coordena\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Armadas.\n\nAfirmou que esta mobiliza\u00e7\u00e3o das FAR desencadeou \"uma onda de p\u00e2nico e medo entre os cidad\u00e3os e aumentou a tens\u00e3o e o risco entre as for\u00e7as regulares\u201d. Por seu turno, as FAR afirmaram, quarta-feira \u00e0 noite em comunicado que est\u00e3o trabalhar \"em plena coordena\u00e7\u00e3o e harmonia\u201d com as For\u00e7as Armadas e que as suas desloca\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o \"est\u00e3o dentro das suas tarefas e deveres nacionais garantidos por lei\u201d.\n\nA tens\u00e3o aumentou entre as For\u00e7as de Apoio R\u00e1pido e as For\u00e7as Armadas Sudanesas na sequ\u00eancia do encontro sobre a reforma militar e de seguran\u00e7a recentemente organizado em prepara\u00e7\u00e3o para a integra\u00e7\u00e3o e unifica\u00e7\u00e3o das FAR no Ex\u00e9rcito, conforme estipulado no acordo-quadro assinado entre as duas partes em Dezembro. As FAR s\u00e3o uma for\u00e7a paramilitar liderada pelo vice-presidente do Conselho Soberano e n\u00famero dois do Ex\u00e9rcito, Mohamed Hamdan Dagalo, que surgiu das mil\u00edcias Yanyawid, acusadas de crimes contra a humanidade durante o conflito de Darfur (2003-2008). O grupo tamb\u00e9m foi acusado de matar e sequestrar manifestantes pr\u00f3-democracia durante a chamada revolu\u00e7\u00e3o sudanesa, que em 2019 derrubou o governo de tr\u00eas d\u00e9cadas de Omar al Bashir."
    },
    {
        "title": "Fran\u00e7a: Sindicatos criticam o Governo pela promulga\u00e7\u00e3o da Lei",
        "url": "https://www.jornaldeangola.ao/ao/noticias/franca-sindicatos-criticam-o-governo-pela-promulgacao-da-lei/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "Sindicatos e for\u00e7as de esquerda criticaram, este s\u00e1bado, o Presidente franc\u00eas, Emmanuel Macron, por ter promulgado a reforma das pens\u00f5es, que eleva a idade m\u00ednima de 62 para 64 anos, poucas horas ap\u00f3s receber o aval do Conselho Constitucional.\n\nEmbora tivesse 15 dias para promulgar o texto caso este fosse legalmente validado na sua maior parte, como aconteceu, o Presidente franc\u00eas n\u00e3o esperou e f\u00ea-lo logo na sexta-feira \u00e0 noite (por volta das 04:00 da madrugada local), embora s\u00f3 tivesse sido publicado de manh\u00e3 no Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica.\n\nDesta forma, o diploma, que afecta gradualmente os nascidos a partir de 1961, vai estar pronto para entrar em vigor a partir do pr\u00f3ximo m\u00eas de Setembro.\n\nNum contexto de tens\u00e3o persistente nas ruas-na sexta-feira \u00e0 noite, foram feitas 150 deten\u00e7\u00f5es em Paris e ocorreram tumultos em Rennes-esta atitude de Macron enfureceu os sindicatos e os partidos de esquerda, os principais motores dos protestos e greves organizados ao longo dos \u00faltimos tr\u00eas meses contra as altera\u00e7\u00f5es \u00e0 idade da reforma.\n\n\"Macron quis intimidar toda a Fran\u00e7a roubando, da noite para o dia, dois anos de liberdade a todos os trabalhadores. \u00c9 um gesto de arrog\u00e2ncia sem sentido. A luta pela revoga\u00e7\u00e3o da lei agora \u00e9 uma quest\u00e3o de dignidade\", afirmou num 'tweet' o l\u00edder da esquerda francesa, Jean-Luc M\u00e9l\u00e9nchon.\n\nO maior sindicato franc\u00eas, o CFDT, incentivou \u00e0 continua\u00e7\u00e3o dos protestos, sustentando que \"h\u00e1 muito descontentamento e esse descontentamento deve ser expresso\". Esta organiza\u00e7\u00e3o, que lidera a mobiliza\u00e7\u00e3o, juntamente com a CGT, rejeitou o convite de Macron para o Eliseu, na pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira.\n\nA principal opositora do Presidente, Marine Le Pen, da extrema-direita, chamou a aten\u00e7\u00e3o ao postar, ontem, uma mensagem no Twitter sobre o quarto anivers\u00e1rio do inc\u00eandio em Notre Dame e n\u00e3o sobre a promulga\u00e7\u00e3o de Macron.\n\nO Conselho Constitucional validou a maior parte da reforma das pens\u00f5es, mas invalidou seis artigos, especialmente dois relativos \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da contrata\u00e7\u00e3o de trabalhadores com mais de 55 anos em grandes empresas.o entender do Conselho Constitucional, estes artigos n\u00e3o tinham lugar numa lei sobre o financiamento da Seguran\u00e7a Social.\n\nO organismo fiscalizador da constitucionalidade tamb\u00e9m rejeitou um pedido para que a reforma das pens\u00f5es fosse submetida a um referendo de iniciativa dos cidad\u00e3os.\n\nPara ultrapassar a incerteza na vota\u00e7\u00e3o parlamentar, Macron recorreu a um artigo da Constitui\u00e7\u00e3o que permite aprovar uma lei das pens\u00f5es sem submeter \u00e0 vota\u00e7\u00e3o na Assembleia Nacional."
    },
    {
        "title": "Jer\u00f3nimo Gon\u00e7alves d\u00e1 aulas sobre comunica\u00e7\u00e3o institucional",
        "url": "https://www.jornaldeangola.ao/ao/noticias/jeronimo-goncalves-da-aulas-sobre-comunicacao-institucional/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "Gente\n\nJer\u00f3nimo Gon\u00e7alves d\u00e1 aulas sobre comunica\u00e7\u00e3o institucional\n\nO radialista Jer\u00f3nimo Gon\u00e7alves descodificou os caminhos para uma excelente comunica\u00e7\u00e3o institucional e as t\u00e9cnicas durante uma palestra realizada na segunda-feira, 10, na sala de reuni\u00f5es da Administra\u00e7\u00e3o Municipal de Mo\u00e7\u00e2medes.\n\n\u00a9 Fotografia por: DR"
    },
    {
        "title": "O grito de socorro de Karina Silva",
        "url": "https://www.jornaldeangola.ao/ao/noticias/o-grito-de-socorro-de-karina-silva/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "Gente\n\nO grito de socorro de Karina Silva\n\nFoi no s\u00e1bado, 8, que a ex-modelo Karina Silva lan\u00e7ou um \u201crepto de socorro\u201d pelas diferentes redes sociais.\n\n\u00a9 Fotografia por: DR"
    },
    {
        "title": "As cidades s\u00e3o a chave para combater as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas",
        "url": "https://www.jornaldeangola.ao/ao/noticias/as-cidades-sao-a-chave-para-combater-as-mudancas-climaticas/",
        "authors": [],
        "publish_date": null,
        "text": "A terra tornou-se um \u201cplaneta de cidades \u201d que s\u00e3o focos de impactos clim\u00e1ticos, mas tamb\u00e9m uma grande oportunidade para ac\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ambiciosas, disse um importante cientista do clima.\n\n\"As cidades concentram pessoas, poder e recursos. Se quisermos uma mudan\u00e7a global e precisamos de uma mudan\u00e7a global rapidamente, \u00e9 a\u00ed que precisamos agir\u201d, disse Debra Roberts, co-presidente do Grupo de Trabalho II do sexto relat\u00f3rio de avalia\u00e7\u00e3o do Painel Intergovernamental sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (IPCC).\n\n\u00c1frica est\u00e1 na linha de frente das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Tem sido um continente em grande parte rural, mas 60 por cento da sua popula\u00e7\u00e3o estar\u00e1 a viver em cidades at\u00e9 2050. Debra Roberts disse que foi o continente que se urbanizou mais rapidamente \"ent\u00e3o, se vai ver a sociedade como um caminho para a mudan\u00e7a e todas essas alavancas para a mudan\u00e7a existem nas \u00e1reas urbanas, \u00e9 a\u00ed que precisamos ficar activos, porque \u00e9 onde se sentir\u00e3o mais os efeitos\u201d.\n\nCandidata sul-africana \u00e0 presid\u00eancia do IPCC durante seu s\u00e9timo ciclo de avalia\u00e7\u00e3o, Debra Roberts garante que mudar uma cidade significa mudar tudo a que ela se conecta. \"Certamente, no nosso relat\u00f3rio do Grupo de Trabalho II, apontamos que embora as \u00e1reas urbanas ocupem apenas uma percentagem realmente pequena da superf\u00edcie global, embora as cidades possam ser parte da solu\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m s\u00e3o uma parte \u00f3bvia do problema, refere a especialista, sublinhando que elas respondem por cerca de 70 por cento das emiss\u00f5es de carbono. \"Se olhar para consumo e produ\u00e7\u00e3o, dois ter\u00e7os das emiss\u00f5es de gases de efeito estufa v\u00eam de \u00e1reas urbanas, ent\u00e3o \u00e9 a\u00ed que precisamos agir.\u201d\n\nAo construir cidades resilientes ao clima, o elemento equidade e justi\u00e7a n\u00e3o pode ser ignorados, disse Roberts. \"Muitas das grandes cidades est\u00e3o em regi\u00f5es em desenvolvimento do mundo, no sul, e h\u00e1 uma necessidade real de garantir que as pessoas tenham acesso a servi\u00e7os b\u00e1sicos. H\u00e1 uma oportunidade de conduzir m\u00faltiplas agendas de desenvolvimento em \u00e1reas urbanas,\u201d, sublinha.\n\nNa semana passada, o IPCC divulgou seu \u00faltimo Relat\u00f3rio S\u00edntese sobre a crise clim\u00e1tica, que resume cinco anos de relat\u00f3rios sobre aumentos de temperatura global, emiss\u00f5es de combust\u00edveis f\u00f3sseis e impactos clim\u00e1ticos. Constatou que as actividades humanas, principalmente por meio das emiss\u00f5es de gases de efeito estufa, causaram o aquecimento global, com o aumento da temperatura da superf\u00edcie global chegando a 1,1\u00b0C.\n\nSem cortes dr\u00e1sticos e imediatos nas emiss\u00f5es de gases de efeito estufa, o aquecimento global pode ultrapassar o limite acordado de 1,5\u00b0C antes de 2035. As pol\u00edticas clim\u00e1ticas actuais colocam o mundo no caminho de 3,2\u00b0C de aquecimento at\u00e9 2100, disse o relat\u00f3rio.\n\nEm ambientes urbanos, as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas causaram efeitos adversos na sa\u00fade humana, nos meios de subsist\u00eancia e nas principais infra-estruturas. Os extremos quentes, incluindo ondas de calor, se intensificaram nas cidades, onde tamb\u00e9m pioraram os eventos de polui\u00e7\u00e3o do ar e limitaram o funcionamento de infra-estruturas essenciais. A infra-estrutura urbana, incluindo sistemas de transporte, \u00e1gua,\n\nsaneamento e energia, foi comprometida por eventos extremos e de in\u00edcio lento, com consequentes perdas econ\u00f3micas, interrup\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os e impactos no bem-estar\u201d.\n\nOs efeitos est\u00e3o concentrados entre os residentes urbanos economicamente e\n\nsocialmente marginalizados, por exemplo, aqueles que vivem em assentamentos informais, refere o relat\u00f3rio.\n\nNo curto prazo, com o aquecimento global de 1,5\u00b0C, os principais perigos e riscos s\u00e3o chuvas extremas mais intensas e frequentes e inunda\u00e7\u00f5es associadas em muitas regi\u00f5es, incluindo cidades costeiras e outras de baixa altitude, e aumento da propor\u00e7\u00e3o e pico de velocidade do vento em climas tropicais intensos.\n\nOs sistemas urbanos, real\u00e7a o relat\u00f3rio, s\u00e3o cr\u00edticos para reduzir as emiss\u00f5es e a resili\u00eancia clim\u00e1tica. O maior desafio do momento, disse Roberts, \u00e9 que o clima e o desenvolvimento n\u00e3o podem mais ser separados. \"Todo indiv\u00edduo, fam\u00edlia, comunidade, empresa e ind\u00fastria devem fazer a pergunta sobre o clima em tudo o que fazem, se quisermos alcan\u00e7ar o tipo de reviravolta necess\u00e1ria.\n\n\"Ent\u00e3o, quando voc\u00ea coloca um tubo para drenar \u00e1guas residuais, para onde ele vai?\n\nQu\u00e3o perto est\u00e1 de um rio que pode inundar durante uma tempestade ou de uma\n\nencosta inst\u00e1vel que pode desabar durante chuvas fortes? Precisamos fazer isso e\n\nprecisamos desenvolver a capacidade dos nossos provedores de servi\u00e7os para fazer isso.\u201d\n\nA Lei de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas legaliza a exig\u00eancia do governo local de se envolver nas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, disse. \"No momento, \u00e9 uma coisa electiva para o governo local. Escolhe se tiver a vis\u00e3o e os recursos para faz\u00ea-lo, mas n\u00e3o \u00e9 uma obriga\u00e7\u00e3o.\n\nVoc\u00ea precisa estrutur\u00e1-lo, usar as ferramentas do Governo para dizer que isso \u00e9 t\u00e3o importante.\u201d\n\nE os funcion\u00e1rios do Governo local precisam de ter \"menos medo da ci\u00eancia\u201d, disse.\n\n\"De alguma forma, a ci\u00eancia \u00e9 uma coisa amea\u00e7adora\u2026 e a ci\u00eancia tem uma responsabilidade por isso, porque falamos em acr\u00f3nimos e produzimos gr\u00e1ficos que ningu\u00e9m consegue entender\u201d, disse, para acrescentar: \" Precisamos trabalhar muito mais para tornar essa ci\u00eancia dispon\u00edvel e acess\u00edvel \u00e0s pessoas que precisam us\u00e1-la, que n\u00e3o t\u00eam tempo para ir e fazer uma gradua\u00e7\u00e3o de quatro anos para poder entender um relat\u00f3rio de 300 p\u00e1ginas acabado de produzir.\n\n\"Precisamos dessa capacita\u00e7\u00e3o dentro do quadro de pessoas que s\u00e3o os praticantes para aprender a ci\u00eancia \u2026 para permitir a transi\u00e7\u00e3o do seu conhecimento. Todos temos conhecimentos diferentes e precisamos deixar que isso flua de forma bidirecional, da ci\u00eancia para os profissionais [do governo local], mas de volta dos profissionais para a ci\u00eancia, para que os cientistas tamb\u00e9m precisem estar abertos para ouvir essas diferentes formas de conhecimento.\u201d\n\nEsta \u00e9 a d\u00e9cada de ac\u00e7\u00e3o, observou ela, descrevendo como os \u00f3nus ou benef\u00edcios das decis\u00f5es tomadas agora ser\u00e3o carregados pelas gera\u00e7\u00f5es futuras. Disse Roberts:\n\n\"Estamos literalmente a come\u00e7ar a fazer escolhas em nome de pessoas que s\u00e3o novas no mundo ou que ainda n\u00e3o entraram nele, o que \u00e9 uma enorme responsabilidade\u201d.\n\n\n\n\"Risco iminente de crise global de \u00e1gua\u201d\n\n\n\nA Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura (Unesco) e a ONU-\u00c1gua alertaram, no \u00faltimo Relat\u00f3rio Mundial de Desenvolvimento da \u00c1gua da ONU que existe um \"risco iminente\u201d de uma crise global de \u00e1gua.\n\nO documento foi lan\u00e7ado na Confer\u00eancia da \u00c1gua da ONU 2023 em Nova Iorque, na primeira grande confer\u00eancia da ONU dedicada \u00e0 \u00e1gua desde 1977. Entre dois e tr\u00eas mil milh\u00f5es de pessoas em todo o mundo sofrem com a escassez de \u00e1gua. Essa escassez vai piorar nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, especialmente nas cidades, se a coopera\u00e7\u00e3o internacional sobre como a \u00e1gua \u00e9 usada e gerenciada n\u00e3o for impulsionada, segundo o relat\u00f3rio.\n\nDois mil milh\u00f5es de pessoas n\u00e3o t\u00eam \u00e1gua pot\u00e1vel segura e 3,6 mil milh\u00f5es n\u00e3o t\u00eam saneamento. A popula\u00e7\u00e3o urbana global que enfrenta a escassez de \u00e1gua est\u00e1 projectada para dobrar de 930 milh\u00f5es em 2016 para 2,4 mil milh\u00f5es de pessoas em 2050.\n\nDe acordo com o relat\u00f3rio, a escassez de \u00e1gua est\u00e1 a tornar-se end\u00e9mica por causa do efeito local do stresse f\u00edsico da \u00e1gua, juntamente com a acelera\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua doce.\n\n\"Como resultado das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, a escassez sazonal de \u00e1gua aumentar\u00e1 em regi\u00f5es onde actualmente \u00e9 abundante \u2013 como a \u00c1frica Central, o Leste da \u00c1sia e partes da Am\u00e9rica do Sul \u2013 e piorar\u00e1 em regi\u00f5es onde a \u00e1gua j\u00e1 \u00e9 escassa \u2013 como o M\u00e9dio Oriente e o Sahel, em \u00c1frica\u201d.\n\nA m\u00e1 qualidade da \u00e1gua em pa\u00edses de baixa renda geralmente est\u00e1 ligada a baixos n\u00edveis de tratamento de \u00e1guas residuais, enquanto em pa\u00edses de alta renda o escoamento da agricultura \u00e9 um problema s\u00e9rio. Secas mais extremas e prolongadas tamb\u00e9m est\u00e3o a provocar stress aos ecossistemas, \"com consequ\u00eancias terr\u00edveis para as esp\u00e9cies de plantas e animais\u201d, disse o relat\u00f3rio."
    }
]